<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="tr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="tr" /><updated>2026-02-02T10:32:41+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Melih Kocatürk</title><subtitle>Emlak danışmanından ipuçları ve stratejiler, arsa yatırımı, konut alım-satımı ve emlak sektörü hakkında güvenilir bilgiler...</subtitle><entry><title type="html">Kira Getirisi Yüksek Ev Nasıl Bulunur?</title><link href="http://localhost:4000/kira-getirisi-yuksek-ev-nasil-bulunur" rel="alternate" type="text/html" title="Kira Getirisi Yüksek Ev Nasıl Bulunur?" /><published>2026-02-02T00:00:00+03:00</published><updated>2026-02-02T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/kira-getirisi-yuksek-ev-nasil-bulunur</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kira-getirisi-yuksek-ev-nasil-bulunur"><![CDATA[<p>Gayrimenkul yatırımında en kritik hedeflerden biri, <strong>düzenli ve yüksek kira geliri</strong> elde etmektir. Ancak her satılık ev iyi bir yatırım değildir. Doğru lokasyon, doğru fiyat ve doğru strateji olmadan yapılan alımlar, beklenen getiriyi sağlamaz. Bu yazıda, kira getirisi yüksek evleri nasıl tespit edebileceğinizi adım adım ve yatırımcı bakış açısıyla ele alıyoruz.</p>

<h2 id="1-kira-getirisi-rental-yield-nedir">1. Kira Getirisi (Rental Yield) Nedir?</h2>

<p>Kira getirisi, bir gayrimenkulün yıllık kira gelirinin satın alma fiyatına oranıdır.</p>

<p><strong>Basit kira getirisi formülü:</strong></p>

<blockquote>
  <p>(Yıllık Kira Geliri / Satın Alma Bedeli) x 100</p>
</blockquote>

<p>Örnek:</p>

<ul>
  <li>Satın alma bedeli: 3.000.000 TL</li>
  <li>Aylık kira: 25.000 TL</li>
  <li>Yıllık kira: 300.000 TL</li>
</ul>

<p><strong>Kira getirisi:</strong> %10</p>

<p>Türkiye şartlarında %7–10 arası kabul edilebilir, %10 ve üzeri ise yüksek kira getirisi olarak değerlendirilir.</p>

<h2 id="2-lokasyon-yüksek-kiranın-temel-anahtarı">2. Lokasyon: Yüksek Kiranın Temel Anahtarı</h2>

<p>Kira getirisi yüksek evlerin büyük çoğunluğu doğru lokasyonda yer alır.</p>

<h3 id="yüksek-talep-oluşturan-lokasyon-özellikleri">Yüksek talep oluşturan lokasyon özellikleri:</h3>

<ul>
  <li>Üniversitelere yakınlık</li>
  <li>İş merkezleri ve plazalar</li>
  <li>Metro, metrobüs, tramvay gibi toplu taşıma hatları</li>
  <li>Hastaneler ve AVM’ler</li>
  <li>Turistik bölgeler</li>
</ul>

<p><strong>İpucu:</strong> Satılık fiyatların hızlı arttığı ama kiraların da aynı hızda yükseldiği bölgeleri hedefleyin. Sadece değer artışı değil, kira talebi de önemlidir.</p>

<h2 id="3-metrekare-fiyatı--kira-dengesi-analizi">3. Metrekare Fiyatı – Kira Dengesi Analizi</h2>

<p>Bir evin pahalı olması, kira getirisinin yüksek olacağı anlamına gelmez.</p>

<ul>
  <li>Küçük metrekareli daireler (1+0, 1+1)</li>
  <li>Aynı bölgede daha kolay kiralanır</li>
  <li>Toplam yatırım maliyeti daha düşüktür</li>
  <li>Kira getirisi oranı genellikle daha yüksektir</li>
</ul>

<p><strong>Altın kural:</strong> Metrekare fiyatı yükseldikçe kira getirisi oranı düşer.</p>

<h2 id="4-hedef-kiracı-profilini-belirleyin">4. Hedef Kiracı Profilini Belirleyin</h2>

<p>Kira getirisi yüksek ev bulmak için önce şu soruyu sorun:</p>

<blockquote>
  <p>“Bu evi kim kiralayacak?”</p>
</blockquote>

<h3 id="yaygın-kiracı-profilleri">Yaygın kiracı profilleri:</h3>

<ul>
  <li>Öğrenciler</li>
  <li>Bekâr çalışanlar</li>
  <li>Yeni evli çiftler</li>
  <li>Kurumsal kiracılar</li>
  <li>Kısa dönem (Airbnb) misafirleri</li>
</ul>

<p>Her profilin beklentisi farklıdır. Örneğin:</p>

<ul>
  <li>Öğrenciler için eşyalı, küçük ve merkezi evler</li>
  <li>Kurumsal kiracılar için site içinde, otoparklı daireler</li>
</ul>

<h2 id="5-eşyalı-mı-eşyasız-mı">5. Eşyalı mı, Eşyasız mı?</h2>

<p>Birçok bölgede <strong>eşyalı evler</strong>, %20–40 arası daha yüksek kira getirisi sağlar.</p>

<h3 id="eşyalı-evin-avantajları">Eşyalı evin avantajları:</h3>

<ul>
  <li>Daha yüksek kira bedeli</li>
  <li>Daha hızlı kiralama</li>
  <li>Kısa dönem kiraya uygunluk</li>
</ul>

<h3 id="dezavantajları">Dezavantajları:</h3>

<ul>
  <li>Başlangıç maliyeti</li>
  <li>Eşya yıpranma riski</li>
</ul>

<p>Özellikle üniversite çevreleri ve merkezi iş bölgelerinde eşyalı evler ciddi avantaj sağlar.</p>

<h2 id="6-bina-yaşı-ve-aidat-faktörü">6. Bina Yaşı ve Aidat Faktörü</h2>

<p>Yeni bina her zaman daha kârlı değildir.</p>

<ul>
  <li>Yeni binalar: Yüksek aidat, düşük kira getirisi</li>
  <li>Eski ama bakımlı binalar: Düşük aidat, daha iyi oran</li>
</ul>

<p><strong>Kira getirisi hesabı yaparken aidatı mutlaka gider olarak düşünün.</strong></p>

<h2 id="7-satın-alma-fiyatında-pazarlık-gücü">7. Satın Alma Fiyatında Pazarlık Gücü</h2>

<p>Yüksek kira getirisi çoğu zaman <strong>doğru fiyattan alım</strong> ile başlar.</p>

<ul>
  <li>Uzun süredir satılıkta olan evler</li>
  <li>Acil satıcılar</li>
  <li>Miras veya boş evler</li>
</ul>

<p>Bu tür ilanlarda pazarlık payı yüksektir ve doğru alım, kira getirisini doğrudan yükseltir.</p>

<h2 id="8-bölgesel-kira-araştırması-yapın">8. Bölgesel Kira Araştırması Yapın</h2>

<p>Satın almadan önce mutlaka:</p>

<ul>
  <li>Aynı binadaki kiralık ilanları</li>
  <li>Aynı sokaktaki emsal daireleri</li>
  <li>Emlakçılardan güncel kira bilgilerini</li>
</ul>

<p>araştırın.</p>

<p><strong>Sadece ilan fiyatlarına değil, gerçekleşen kiralara odaklanın.</strong></p>

<h2 id="9-kentsel-dönüşüm-ve-gelişim-potansiyeli">9. Kentsel Dönüşüm ve Gelişim Potansiyeli</h2>

<p>Gelişmekte olan bölgeler, orta vadede kira getirisini artırabilir.</p>

<ul>
  <li>Yeni metro projeleri</li>
  <li>Üniversite kampüsleri</li>
  <li>Sağlık yatırımları</li>
  <li>Ofis ve AVM projeleri</li>
</ul>

<p>Ancak bu tür yatırımlarda kısa vadede değil, <strong>2–5 yıllık perspektif</strong> düşünülmelidir.</p>

<h2 id="10-kısa-dönem-kiralama-airbnb-seçeneği">10. Kısa Dönem Kiralama (Airbnb) Seçeneği</h2>

<p>Bazı bölgelerde kısa dönem kiralama, uzun dönem kiraya göre çok daha yüksek gelir sağlar.</p>

<h3 id="uygun-bölgeler">Uygun bölgeler:</h3>

<ul>
  <li>Turistik merkezler</li>
  <li>Hastane çevreleri</li>
  <li>İş seyahati yoğun bölgeler</li>
</ul>

<p>Ancak yasal düzenlemeler, site yönetimi kuralları ve işletme maliyetleri mutlaka hesaba katılmalıdır.</p>

<h2 id="sonuç-yüksek-kira-getirisi-tesadüf-değildir">Sonuç: Yüksek Kira Getirisi Tesadüf Değildir</h2>

<p>Kira getirisi yüksek ev bulmak;</p>

<ul>
  <li>Detaylı araştırma</li>
  <li>Doğru lokasyon</li>
  <li>Gerçekçi kira analizi</li>
  <li>Pazarlık gücü</li>
</ul>

<p>gerektirir.</p>

<p>Unutmayın, <strong>iyi yatırım pahalı ev değil, doğru fiyata alınmış ve kolay kiralanan evdir.</strong> Uzun vadede sizi yormayan, düzenli gelir sağlayan gayrimenkuller gerçek kazancı getirir.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="kira" /><category term="gayrimenkul yatırımı" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, kira getirisi yüksek evleri nasıl tespit edebileceğinizi adım adım ve yatırımcı bakış açısıyla ele alıyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ev Alırken Sessizlik ve Gürültü Analizi Nasıl Yapılır?</title><link href="http://localhost:4000/ev-alirken-sessizlik-ve-gurultu-analizi-nasil-yapilir" rel="alternate" type="text/html" title="Ev Alırken Sessizlik ve Gürültü Analizi Nasıl Yapılır?" /><published>2026-02-02T00:00:00+03:00</published><updated>2026-02-02T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/ev-alirken-sessizlik-ve-gurultu-analizi-nasil-yapilir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ev-alirken-sessizlik-ve-gurultu-analizi-nasil-yapilir"><![CDATA[<p>Ev satın alırken genellikle fiyat, konum, metrekare ve manzara gibi kriterler ön planda tutulur. Ancak çoğu alıcının gözden kaçırdığı çok kritik bir konu vardır: <strong>sessizlik ve çevresel gürültü seviyesi</strong>. Gürültülü bir ev, zamanla yaşam kalitesini düşürür, uyku düzenini bozar ve hatta evin yeniden satış değerini olumsuz etkileyebilir.</p>

<p>Bu yazıda, bir evi satın almadan önce <strong>gürültü analizi nasıl yapılır</strong>, hangi detaylara dikkat edilmelidir ve pratik yöntemlerle sessizlik nasıl ölçülür adım adım ele alıyoruz.</p>

<h2 id="gürültü-neden-bu-kadar-önemli">Gürültü Neden Bu Kadar Önemli?</h2>

<p>Sürekli maruz kalınan çevresel gürültü:</p>

<ul>
  <li>Uyku kalitesini düşürür</li>
  <li>Stres ve odaklanma problemlerine yol açar</li>
  <li>Evden çalışma verimini azaltır</li>
  <li>Çocuklu aileler için ciddi bir sorun haline gelir</li>
</ul>

<p>Bu nedenle sessizlik, ev alım kararında lüks değil, temel bir ihtiyaçtır.</p>

<h2 id="1-dış-çevre-gürültüsünü-analiz-etme">1. Dış Çevre Gürültüsünü Analiz Etme</h2>

<h3 id="ana-yollara-ve-ulaşım-hatlarına-yakınlık">Ana Yollara ve Ulaşım Hatlarına Yakınlık</h3>

<ul>
  <li>Ana arterler ve çevre yolları</li>
  <li>Köprü ve bağlantı yolları</li>
  <li>Otobüs durakları ve minibüs güzergahları</li>
  <li>Metro, tramvay veya tren hatları</li>
</ul>

<p>Bu alanlara yakın evlerde sürekli ve tekrarlayan gürültü kaçınılmazdır.</p>

<p><strong>İpucu</strong>: Harita uygulamalarında uydu görünümü kullanarak yol yoğunluğunu inceleyin.</p>

<h3 id="ticari-alanlar-ve-sosyal-mekanlar">Ticari Alanlar ve Sosyal Mekanlar</h3>

<ul>
  <li>Kafeler, restoranlar ve barlar</li>
  <li>Okullar ve hastaneler</li>
  <li>Düğün salonları ve spor tesisleri</li>
</ul>

<p>Gündüz sessiz olan bir sokak, akşam saatlerinde ciddi bir gürültü kaynağına dönüşebilir.</p>

<h2 id="2-evi-farklı-saatlerde-ziyaret-et">2. Evi Farklı Saatlerde Ziyaret Et</h2>

<p>Bir evi yalnızca gündüz saatlerinde görmek en sık yapılan hatalardan biridir.</p>

<p>Ziyaret için ideal zamanlar:</p>

<ul>
  <li>Sabah erken saatler (07.00–09.00)</li>
  <li>Akşam saatleri (18.00–21.00)</li>
  <li>Hafta sonları</li>
</ul>

<p>Bu sayede trafik yoğunluğu, insan hareketliliği ve sosyal gürültü daha net anlaşılır.</p>

<h2 id="3-apartman-ve-komşu-gürültüsünü-değerlendir">3. Apartman ve Komşu Gürültüsünü Değerlendir</h2>

<h3 id="bina-yaşı-ve-ses-yalıtımı">Bina Yaşı ve Ses Yalıtımı</h3>

<ul>
  <li>Eski binalarda ses yalıtımı genellikle zayıftır</li>
  <li>Yeni binalarda çift cam, mantolama ve duvar yalıtımı önemlidir</li>
</ul>

<h3 id="kat-ve-cephe-faktörü">Kat ve Cephe Faktörü</h3>

<ul>
  <li>Caddeye bakan daireler daha gürültülüdür</li>
  <li>Arka cephe ve üst katlar genellikle daha sessizdir</li>
  <li>Asansör, merdiven boşluğu ve çöp alanına yakın daireler risklidir</li>
</ul>

<h2 id="4-basit-yöntemlerle-gürültü-testi-yap">4. Basit Yöntemlerle Gürültü Testi Yap</h2>

<h3 id="cam-ve-kapı-testi">Cam ve Kapı Testi</h3>

<ul>
  <li>Camları kapatın ve ortam sesini dinleyin</li>
  <li>Kapıyı kapattığınızda koridor veya asansör sesi geliyor mu kontrol edin</li>
</ul>

<h3 id="sessizlik-anı">Sessizlik Anı</h3>

<ul>
  <li>Evde 2–3 dakika tamamen sessiz kalın</li>
  <li>Sürekli bir uğultu, titreşim veya arka plan sesi olup olmadığını fark etmeye çalışın</li>
</ul>

<p>Bu basit testler evin gerçek ses performansı hakkında önemli ipuçları verir.</p>

<h2 id="5-mobil-uygulamalarla-desibel-ölçümü">5. Mobil Uygulamalarla Desibel Ölçümü</h2>

<p>Akıllı telefonlara indirilebilen uygulamalarla ortam gürültüsü ölçülebilir.</p>

<p>Genel referans aralıkları:</p>

<ul>
  <li>30–40 dB: Sessiz ve ideal</li>
  <li>40–55 dB: Kabul edilebilir</li>
  <li>60 dB ve üzeri: Uzun vadede rahatsız edici</li>
</ul>

<p><strong>Not</strong>: Telefon uygulamaları profesyonel ölçüm cihazları kadar kesin değildir, ancak karşılaştırma yapmak için yeterlidir.</p>

<h2 id="6-komşularla-konuşmayı-i̇hmal-etme">6. Komşularla Konuşmayı İhmal Etme</h2>

<p>Apartmanda yaşayan biriyle kısa bir sohbet bile çok değerli bilgiler sunar.</p>

<p>Sorulabilecek sorular:</p>

<ul>
  <li>Bina genel olarak sessiz mi?</li>
  <li>Komşular arasında gürültü şikayeti oluyor mu?</li>
  <li>Akşam ve hafta sonları durum nasıl?</li>
</ul>

<p>Bu bilgiler genellikle ilanlarda veya satış görüşmelerinde paylaşılmaz.</p>

<h2 id="7-gürültünün-evin-değerine-etkisi">7. Gürültünün Evin Değerine Etkisi</h2>

<p>Sessiz bir ev:</p>

<ul>
  <li>Daha kolay kiralanır</li>
  <li>Daha hızlı satılır</li>
  <li>Daha yüksek bedelle alıcı bulur</li>
</ul>

<p>Gürültü problemi olan evler ise pazarlık aşamasında ciddi değer kaybı yaşayabilir.</p>

<h2 id="sonuç-sessizlik-görünmez-ama-çok-değerlidir">Sonuç: Sessizlik Görünmez Ama Çok Değerlidir</h2>

<p>Ev alırken gürültü analizi yapmak ekstra bir detay gibi görünse de, uzun vadede yaşam kalitesi açısından kritik bir adımdır. Bir ev ne kadar estetik veya merkezi olursa olsun, sessizlik yoksa huzur da yoktur.</p>

<p>Unutmayın: Sessiz bir ev, kaliteli bir yaşamın temelidir.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, bir evi satın almadan önce gürültü analizi nasıl yapılır, hangi detaylara dikkat edilmelidir ve pratik yöntemlerle sessizlik nasıl ölçülür adım adım ele alıyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Küçük Metrekareli Evler Yatırım İçin Daha mı Karlı?</title><link href="http://localhost:4000/kucuk-metrekareli-evler-yatirim-icin-daha-mi-karli" rel="alternate" type="text/html" title="Küçük Metrekareli Evler Yatırım İçin Daha mı Karlı?" /><published>2026-02-02T00:00:00+03:00</published><updated>2026-02-02T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/kucuk-metrekareli-evler-yatirim-icin-daha-mi-karli</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kucuk-metrekareli-evler-yatirim-icin-daha-mi-karli"><![CDATA[<p>Gayrimenkule yatırım yaparken konutun metrekaresi, konumu, kira getirisi, talep durumu ve değer artışı potansiyeli birlikte değerlendirilir. Son yıllarda özellikle büyük şehirlerde küçük metrekareli dairelere olan ilginin arttığı görülmektedir. Peki küçük metrekareli evler yatırım açısından gerçekten daha mı karlıdır? Bu yazıda konuyu tüm yönleriyle ele alıyoruz.</p>

<h2 id="küçük-metrekareli-ev-nedir">Küçük Metrekareli Ev Nedir?</h2>

<p>Küçük metrekareli evler genellikle 30–60 metrekare aralığında olan konutlardır. Stüdyo daireler, 1+0 ve 1+1 daireler bu gruba girer. Özellikle şehir merkezlerinde, üniversite çevrelerinde ve iş merkezlerine yakın bölgelerde yoğun talep görürler.</p>

<p>Bu tür konutlar ağırlıklı olarak:</p>
<ul>
  <li>Öğrenciler</li>
  <li>Bekar çalışanlar</li>
  <li>Yeni evli çiftler</li>
  <li>Kısa süreli kiracı profili</li>
</ul>

<p>tarafından tercih edilir.</p>

<h2 id="küçük-metrekareli-evlerin-yatırım-avantajları">Küçük Metrekareli Evlerin Yatırım Avantajları</h2>

<h3 id="daha-düşük-satın-alma-maliyeti">Daha Düşük Satın Alma Maliyeti</h3>

<p>Küçük metrekareli evlerin en önemli avantajlarından biri daha düşük yatırım maliyeti gerektirmesidir. Aynı lokasyonda büyük bir daire yerine küçük bir daire satın almak, yatırımcı için daha ulaşılabilir bir başlangıç sağlar. Bu durum kredi kullanımını azaltır ve finansal riski düşürür.</p>

<h3 id="yüksek-kira-getirisi-oranı">Yüksek Kira Getirisi Oranı</h3>

<p>Küçük metrekareli evlerde kira getirisi, satın alma bedeline oranla genellikle daha yüksektir. Metrekare başına kira bedeli büyük evlere göre daha fazla olabilir. Bu da yıllık brüt kira getirisini artırır.</p>

<p>Özellikle öğrenci ve çalışan yoğunluğu olan bölgelerde küçük daireler hızlı kiraya verilir ve boş kalma süresi kısadır.</p>

<h3 id="sürekli-talep-ve-düşük-boşluk-riski">Sürekli Talep ve Düşük Boşluk Riski</h3>

<p>Barınma ihtiyacının artması, tek kişilik hane sayısının yükselmesi ve şehir yaşamının pahalılaşması küçük metrekareli evlere olan talebi sürekli kılar. Bu durum yatırımcı açısından daha istikrarlı bir nakit akışı anlamına gelir.</p>

<h2 id="değer-artışı-ve-likidite-avantajı">Değer Artışı ve Likidite Avantajı</h2>

<h3 id="değer-artışı-potansiyeli">Değer Artışı Potansiyeli</h3>

<p>Merkezi konumda bulunan küçük metrekareli evler, zaman içinde yüksek değer artışı gösterebilir. Özellikle:</p>
<ul>
  <li>Kentsel dönüşüm bölgeleri</li>
  <li>Yeni ulaşım projelerine yakın alanlar</li>
  <li>Üniversite ve iş merkezlerinin çevresi</li>
</ul>

<p>değer artışı açısından öne çıkar.</p>

<h3 id="kolay-satılabilirlik">Kolay Satılabilirlik</h3>

<p>Küçük metrekareli evler daha geniş bir alıcı kitlesine hitap eder. Hem yatırımcılar hem de ilk evini alacak kişiler tarafından tercih edilir. Bu da satış süresini kısaltır ve likiditeyi artırır.</p>

<h2 id="küçük-metrekareli-evlerin-dezavantajları">Küçük Metrekareli Evlerin Dezavantajları</h2>

<h3 id="sınırlı-yaşam-alanı">Sınırlı Yaşam Alanı</h3>

<p>Her kiracı veya alıcı küçük alanlarda yaşamayı tercih etmeyebilir. Bu durum bazı bölgelerde talebi sınırlayabilir. Özellikle aileler için cazip değildir.</p>

<h3 id="kısa-dönem-kiralamada-yönetim-yükü">Kısa Dönem Kiralamada Yönetim Yükü</h3>

<p>Küçük evler genellikle kısa dönem kiralama için tercih edilir. Ancak bu model:</p>
<ul>
  <li>Daha fazla yönetim</li>
  <li>Temizlik ve bakım maliyetleri</li>
  <li>Yasal düzenlemelere uyum gerekliliği</li>
</ul>

<p>gibi ek sorumluluklar doğurabilir.</p>

<h2 id="doğru-yatırım-i̇çin-dikkat-edilmesi-gerekenler">Doğru Yatırım İçin Dikkat Edilmesi Gerekenler</h2>

<h3 id="lokasyon-seçimi">Lokasyon Seçimi</h3>

<p>Küçük metrekareli ev yatırımlarında lokasyon kritik öneme sahiptir. Toplu taşımaya yakınlık, üniversite ve iş merkezlerine erişim kira potansiyelini doğrudan etkiler.</p>

<h3 id="fonksiyonel-i̇ç-tasarım">Fonksiyonel İç Tasarım</h3>

<p>Küçük alanların doğru planlanması büyük avantaj sağlar. Açık mutfak, akıllı depolama alanları ve çok amaçlı mobilyalar hem kira değerini hem de talebi artırır.</p>

<h3 id="kiralama-stratejisi">Kiralama Stratejisi</h3>

<p>Yatırımcı, kısa dönem ve uzun dönem kiralama arasında doğru dengeyi kurmalıdır. Kısa dönem kiralama daha yüksek gelir sağlayabilirken, uzun dönem kiralama daha istikrarlı bir nakit akışı sunar.</p>

<h2 id="örnek-kira-getirisi-hesabı">Örnek Kira Getirisi Hesabı</h2>

<p>Örnek bir yatırım senaryosu:</p>

<ul>
  <li>Satın alma bedeli: 2.000.000 TL</li>
  <li>Aylık kira geliri: 15.000 TL</li>
</ul>

<p>Yıllık kira geliri: 180.000 TL<br />
Brüt kira getirisi: %9</p>

<p>Bu oran, birçok bölgede büyük metrekareli evlere kıyasla daha yüksektir.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Küçük metrekareli evler, doğru lokasyon ve doğru stratejiyle yatırımcıya yüksek kira getirisi ve güçlü likidite avantajı sunabilir. Düşük giriş maliyeti ve sürekli talep, bu konut tipini özellikle yeni yatırımcılar için cazip hale getirir.</p>

<p>Ancak her yatırımda olduğu gibi, satın alma öncesinde bölge analizi, kira potansiyeli ve hedef kitle mutlaka detaylı şekilde değerlendirilmelidir.</p>

<h2 id="sıkça-sorulan-sorular">Sıkça Sorulan Sorular</h2>

<ol>
  <li><strong>Küçük metrekareli evler hangi yatırımcılar için uygundur?</strong> Sermayesi sınırlı olan, hızlı kiralama ve yüksek kira getirisi hedefleyen yatırımcılar için uygundur.</li>
  <li><strong>Küçük evler her bölgede karlı mıdır?</strong> Hayır. Talebin düşük olduğu bölgelerde küçük metrekareli evler beklenen getiriyi sağlamayabilir. Lokasyon her zaman belirleyicidir.</li>
  <li><strong>Küçük metrekareli evler yatırım için gerçekten daha mı karlıdır?</strong> Birçok bölgede evet. Küçük metrekareli evler genellikle daha düşük satın alma maliyetine sahip olduğu için kira gelirinin yatırım bedeline oranı daha yüksektir. Bu da brüt kira getirisi açısından avantaj sağlar. Ancak karlılık, konum, bina yaşı, ulaşım imkanları ve kiracı profiline göre değişebilir.</li>
  <li><strong>Küçük metrekareli evlerin kira getirisi neden daha yüksektir?</strong> Küçük evlerde metrekare başına kira bedeli genellikle daha yüksektir. Ayrıca öğrenci, bekar çalışan ve kısa süreli kiracı talebi sürekli olduğu için boş kalma süresi kısadır. Bu durum yıllık toplam kira gelirini artırır.</li>
  <li><strong>Küçük metrekareli evler mi büyük metrekareli evler mi daha hızlı satılır?</strong> Genellikle küçük metrekareli evler daha hızlı satılır. Daha geniş bir alıcı kitlesine hitap eder ve yatırımcılar tarafından daha kolay finanse edilebilir. Bu durum likidite açısından önemli bir avantajdır.</li>
  <li><strong>Küçük metrekareli evlerde değer artışı nasıldır?</strong> Doğru lokasyonda bulunan küçük metrekareli evler, zaman içinde güçlü bir değer artışı gösterebilir. Özellikle kentsel dönüşüm bölgelerinde ve gelişen semtlerde küçük daireler yüksek talep gördüğü için fiyat artışı potansiyeli yüksektir.</li>
</ol>]]></content><author><name></name></author><category term="gayrimenkul yatırımı" /><summary type="html"><![CDATA[Küçük metrekareli evler yatırım için daha mı karlı? Kira getirisi, değer artışı, avantajlar ve riskleriyle küçük daire yatırımını detaylı şekilde inceleyin.]]></summary></entry><entry><title type="html">Evin Satılabilirliği Nasıl Anlaşılır? Likiditesi Yüksek Konut Özellikleri</title><link href="http://localhost:4000/evin-satilabilirligi-nasil-anlasilir" rel="alternate" type="text/html" title="Evin Satılabilirliği Nasıl Anlaşılır? Likiditesi Yüksek Konut Özellikleri" /><published>2026-02-02T00:00:00+03:00</published><updated>2026-02-02T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/evin-satilabilirligi-nasil-anlasilir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/evin-satilabilirligi-nasil-anlasilir"><![CDATA[<p>Bir evin “iyi” olması ile “hızlı satılabilir” olması her zaman aynı şey değildir. Gayrimenkulde asıl kritik konu, <strong>likidite</strong> yani bir mülkün <strong>makul bir sürede ve piyasa değerine yakın bir fiyattan alıcı bulabilme kabiliyeti</strong>dir.</p>

<p>Bu yazıda, bir evin satılabilir olup olmadığını nasıl anlayabileceğini ve <strong>likiditesi yüksek konutların ortak özelliklerini</strong> tüm detaylarıyla ele alıyoruz.</p>

<h2 id="konut-likiditesi-nedir">Konut Likiditesi Nedir?</h2>

<p>Konut likiditesi, bir gayrimenkulün:</p>

<ul>
  <li>Ne kadar sürede satılabildiğini</li>
  <li>Satış sürecinde ne kadar pazarlık gerektirdiğini</li>
  <li>Piyasa ortalamasına göre ne kadar değer kaybı yaşadığını</li>
</ul>

<p>belirleyen önemli bir göstergedir.</p>

<p><strong>Yüksek likidite:</strong><br />
Ev kısa sürede, fazla indirim yapılmadan satılır.</p>

<p><strong>Düşük likidite:</strong><br />
Ev aylarca ilanda kalır, fiyat düşürülür ve yine de alıcı zor bulunur.</p>

<h2 id="evin-satılabilirliği-nasıl-anlaşılır">Evin Satılabilirliği Nasıl Anlaşılır?</h2>

<h3 id="1-bölgesel-talep-analizi-yapılmalı">1. Bölgesel Talep Analizi Yapılmalı</h3>

<p>Bir evin satılabilirliği büyük ölçüde <strong>lokasyona</strong> bağlıdır. Ancak burada yalnızca “merkezde mi?” sorusu yeterli değildir.</p>

<p>Dikkat edilmesi gerekenler:</p>

<ul>
  <li>Aynı bölgede son 6 ayda benzer evler kaç günde satılmış?</li>
  <li>Kiralık ve satılık ilan sayısı artıyor mu azalıyor mu?</li>
  <li>Bölgeye yeni ulaşım, okul, AVM veya kamu yatırımı geliyor mu?</li>
</ul>

<p>Talebin yüksek olduğu bölgelerde konut likiditesi her zaman daha yüksektir.</p>

<h3 id="2-metrekare-ve-oda-planı-satışı-doğrudan-etkiler">2. Metrekare ve Oda Planı Satışı Doğrudan Etkiler</h3>

<p>Piyasada en hızlı satılan konut tipleri genellikle:</p>

<ul>
  <li>1+1 daireler (yatırım ve kiralama amaçlı)</li>
  <li>2+1 daireler (çekirdek aile ve genç çiftler)</li>
  <li>3+1 daireler (standart aile tipi)</li>
</ul>

<p>Burada asıl kritik konu <strong>net alanın verimli kullanılmasıdır</strong>.</p>

<p>Olumlu özellikler:</p>

<ul>
  <li>Geniş ve kullanışlı salon</li>
  <li>İşlevsel oda dağılımı</li>
  <li>Gereksiz ve uzun koridorların olmaması</li>
</ul>

<p>Metrekare olarak büyük ama kullanışsız planlı evler genellikle düşük likiditeye sahiptir.</p>

<h3 id="3-binanın-yaşı-ve-yapı-kalitesi">3. Binanın Yaşı ve Yapı Kalitesi</h3>

<p>Alıcıların büyük bölümü şu özelliklere sahip binalara yönelir:</p>

<ul>
  <li>0–10 yaş arası</li>
  <li>Yeni yönetmeliklere uygun</li>
  <li>Site içinde veya bakımlı apartmanlar</li>
</ul>

<p>Özellikle deprem bilincinin arttığı günümüzde:</p>

<ul>
  <li>Yapı denetimli</li>
  <li>Radye temel</li>
  <li>Yeni deprem yönetmeliği sonrası inşa edilmiş</li>
</ul>

<p>binalar çok daha hızlı satılmaktadır.</p>

<h3 id="4-kat-cephe-ve-manzara-faktörü">4. Kat, Cephe ve Manzara Faktörü</h3>

<p>Likiditeyi ciddi şekilde etkileyen ancak çoğu zaman göz ardı edilen detaylar:</p>

<ul>
  <li>Ara katlar (ne giriş ne en üst kat)</li>
  <li>Güney veya güney-doğu cephe</li>
  <li>Ön cephe konum</li>
  <li>Açık manzara veya ferah görüş alanı</li>
</ul>

<p>Buna karşılık:</p>

<ul>
  <li>Bodrum katlar</li>
  <li>Kuzey cepheli daireler</li>
  <li>Karanlık ve kapalı planlı evler</li>
</ul>

<p>satış sürecinde daha fazla zorlanır.</p>

<h3 id="5-fiyat-ile-piyasa-uyumu">5. Fiyat ile Piyasa Uyumu</h3>

<p>Bir ev ne kadar iyi olursa olsun <strong>yanlış fiyatlandırılmışsa satılmaz</strong>.</p>

<p>Satılabilirliği ölçmek için şunlar karşılaştırılmalıdır:</p>

<ul>
  <li>Aynı binada daha önce satılan daire fiyatları</li>
  <li>Aynı mahalledeki benzer ilanlar</li>
  <li>Metrekare birim fiyatları</li>
</ul>

<p>Piyasa değerinin yaklaşık yüzde 10–15 üzerinde fiyatlanan evler genellikle uzun süre ilanda kalır.</p>

<h3 id="6-krediye-uygunluk-ve-tapu-durumu">6. Krediye Uygunluk ve Tapu Durumu</h3>

<p>Likiditesi yüksek konutların en önemli ortak özelliklerinden biri <strong>hukuki sorunsuzluktur</strong>.</p>

<p>Alıcıların özellikle dikkat ettiği noktalar:</p>

<ul>
  <li>Kat mülkiyetli tapu</li>
  <li>İskân belgesi (oturma izni)</li>
  <li>Banka kredisine uygunluk</li>
  <li>Haciz, ipotek veya şerh bulunmaması</li>
</ul>

<p>Bu belgelerdeki eksiklikler satış süresini ciddi şekilde uzatır.</p>

<h3 id="7-sosyal-donatılar-ve-günlük-yaşam-kolaylığı">7. Sosyal Donatılar ve Günlük Yaşam Kolaylığı</h3>

<p>Günümüzde alıcılar için evin içi kadar çevresi de önemlidir.</p>

<p>Likiditeyi artıran çevresel faktörler:</p>

<ul>
  <li>Otopark</li>
  <li>Asansör</li>
  <li>Güvenlik</li>
  <li>Site içi yaşam</li>
  <li>Yakın çevrede market, okul ve toplu taşıma</li>
</ul>

<p>Bu avantajlar, aynı fiyat aralığındaki evler arasında hızlı satış farkı yaratır.</p>

<h2 id="likiditesi-yüksek-konutların-ortak-özellikleri">Likiditesi Yüksek Konutların Ortak Özellikleri</h2>

<ul>
  <li>Talep gören lokasyon</li>
  <li>Standart ve kullanışlı oda planı</li>
  <li>Yeni veya bakımlı bina</li>
  <li>Doğru kat ve cephe seçimi</li>
  <li>Piyasa ile uyumlu fiyat</li>
  <li>Krediye ve tapuya uygunluk</li>
  <li>Günlük yaşamı kolaylaştıran çevresel olanaklar</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Bir evin satılabilirliği yalnızca fiziksel özellikleriyle değil, <strong>piyasa koşulları ve doğru fiyat stratejisiyle</strong> birlikte değerlendirilmelidir.</p>

<p>Eğer bir konut, bulunduğu bölgede benzerlerine göre hızlı alıcı bulabiliyorsa, bu konut <strong>yüksek likiditeli</strong> olarak değerlendirilir.</p>

<p>Bu bakış açısı:</p>

<ul>
  <li>Satıcılar için daha kısa sürede satış</li>
  <li>Yatırımcılar için daha düşük risk</li>
  <li>Alıcılar için daha doğru karar</li>
</ul>

<p>anlamına gelir.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="gayrimenkul yatırımı" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, bir evin satılabilir olup olmadığını nasıl anlayabileceğini ve likiditesi yüksek konutların ortak özelliklerini tüm detaylarıyla ele alıyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Konut Alımında Rayiç Bedel Düşük Gösterilirse Ne Olur?</title><link href="http://localhost:4000/konut-aliminda-rayic-bedel-dusuk-gosterilirse-ne-olur" rel="alternate" type="text/html" title="Konut Alımında Rayiç Bedel Düşük Gösterilirse Ne Olur?" /><published>2026-02-01T00:00:00+03:00</published><updated>2026-02-01T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/konut-aliminda-rayic-bedel-dusuk-gosterilirse-ne-olur</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/konut-aliminda-rayic-bedel-dusuk-gosterilirse-ne-olur"><![CDATA[<p>Konut alım-satım sürecinde en sık karşılaşılan uygulamalardan biri, <strong>rayiç bedelin (satış bedelinin) tapuda düşük gösterilmesi</strong>dir. Alıcı ve satıcı çoğu zaman daha az vergi ve harç ödemek amacıyla bu yönteme başvurur. Ancak kısa vadede avantaj gibi görünen bu durum, orta ve uzun vadede <strong>ciddi hukuki ve mali riskler</strong> doğurabilir.</p>

<p>Bu yazıda, rayiç bedelin ne olduğu, neden düşük gösterildiği ve bunun <strong>alıcı ve satıcı açısından sonuçları</strong> detaylı şekilde ele alınmaktadır.</p>

<h2 id="rayiç-bedel-nedir">Rayiç Bedel Nedir?</h2>

<p>Rayiç bedel, bir taşınmazın <strong>piyasa koşullarına göre sahip olduğu gerçek değeri</strong> ifade eder. Tapu işlemlerinde ise genellikle belediyeden alınan <strong>emlak vergi değeri</strong> asgari sınır olarak kabul edilir.</p>

<p>Tapu harcı ve bazı vergiler, beyan edilen satış bedeli üzerinden hesaplandığı için rayiç bedel konusu büyük önem taşır.</p>

<h2 id="rayiç-bedel-neden-düşük-gösterilir">Rayiç Bedel Neden Düşük Gösterilir?</h2>

<p>Rayiç bedelin düşük gösterilmesinin temel nedeni, ödenecek maliyetleri azaltmaktır:</p>

<ul>
  <li>Tapu harcı düşer</li>
  <li>Döner sermaye bedeli azalır</li>
  <li>Satıcı açısından ileride doğabilecek bazı vergiler ertelenmiş olur</li>
</ul>

<p>Ancak bu avantajlar <strong>geçicidir</strong> ve çoğu zaman riskleri gölgede bırakmaz.</p>

<h2 id="rayiç-bedel-düşük-gösterilirse-ne-olur">Rayiç Bedel Düşük Gösterilirse Ne Olur?</h2>

<h3 id="1-tapu-harcı-cezası-ve-gecikme-faizi">1. Tapu Harcı Cezası ve Gecikme Faizi</h3>

<p>Tapu harcı, alıcı ve satıcıdan ayrı ayrı olmak üzere <strong>satış bedelinin %2’si</strong> oranında alınır.</p>

<p>Eğer satış bedelinin düşük gösterildiği tespit edilirse:</p>

<ul>
  <li>Eksik ödenen tapu harcı tahsil edilir</li>
  <li>Gecikme faizi uygulanır</li>
  <li>Vergi ziyaı cezası kesilebilir</li>
</ul>

<p>Vergi incelemeleri geriye dönük <strong>5 yıla kadar</strong> yapılabilir.</p>

<h3 id="2-alıcı-i̇çin-büyük-risk-değer-artış-kazancı-vergisi">2. Alıcı İçin Büyük Risk: Değer Artış Kazancı Vergisi</h3>

<p>Alıcı açısından en kritik konu burasıdır. Eğer konut, satın alındıktan sonraki <strong>5 yıl içinde</strong> satılırsa, satıştan elde edilen kazanç için <strong>değer artış kazancı vergisi</strong> doğabilir.</p>

<p>Kazanç şu şekilde hesaplanır:</p>

<p><strong>Satış Bedeli – Tapuda Gösterilen Alış Bedeli = Kazanç</strong></p>

<p>Tapuda alış bedeli düşük gösterilmişse:</p>

<ul>
  <li>Kağıt üzerinde kazanç çok yüksek çıkar</li>
  <li>Gerçekte kazanılmayan bir tutar üzerinden vergi ödenir</li>
</ul>

<p>Bu durum alıcıyı ciddi bir mali yük altına sokabilir.</p>

<h3 id="3-satıcı-açısından-riskler">3. Satıcı Açısından Riskler</h3>

<p>Satıcılar genellikle kısa vadeli düşündüğü için bu riski göz ardı eder ancak:</p>

<ul>
  <li>Vergi incelemesi durumunda ek vergi ve ceza doğar</li>
  <li>Gerçek satış bedeli banka kayıtları veya ekspertiz raporlarıyla tespit edilebilir</li>
  <li>Alıcıyla ileride yaşanabilecek hukuki ihtilaflarda ispat sorunu yaşanır</li>
</ul>

<h3 id="4-banka-kredisi-ve-ekspertiz-uyumsuzluğu">4. Banka Kredisi ve Ekspertiz Uyumsuzluğu</h3>

<p>Konut kredili satışlarda banka ekspertizi devreye girer.</p>

<ul>
  <li>Ekspertiz değeri ile tapuda beyan edilen bedel arasında ciddi fark varsa</li>
  <li>Vergi dairesi bunu riskli işlem olarak değerlendirebilir</li>
</ul>

<p>Ayrıca ileride yapılacak bir denetimde bu uyumsuzluk açık delil niteliği taşır.</p>

<h3 id="5-hukuki-uyuşmazlıklarda-i̇spat-sorunu">5. Hukuki Uyuşmazlıklarda İspat Sorunu</h3>

<p>Tapu kaydı, resmi ve bağlayıcı bir belgedir.</p>

<ul>
  <li>Satış bedeli düşük gösterildiyse</li>
  <li>Taraflar arasında anlaşmazlık çıktığında</li>
  <li>Gerçek bedeli ispatlamak zorlaşır</li>
</ul>

<p>Bu durum özellikle miras, boşanma ve alacak davalarında ciddi sorunlara yol açabilir.</p>

<h2 id="rayiç-bedel-ne-kadar-gösterilmeli">Rayiç Bedel Ne Kadar Gösterilmeli?</h2>

<p>Yasal olarak satış bedeli:</p>

<ul>
  <li><strong>Belediyenin belirlediği emlak vergi değerinden düşük olamaz</strong></li>
  <li>Ancak bu değer çoğu zaman gerçek piyasa fiyatının altındadır</li>
</ul>

<p>En sağlıklı yöntem:</p>

<ul>
  <li>Gerçek satış bedeline mümkün olduğunca yakın bir beyan</li>
  <li>Banka, ekspertiz ve tapu kayıtlarıyla uyumlu rakamlar kullanmaktır</li>
</ul>

<h2 id="rayiç-bedeli-düşük-göstermenin-cezası-var-mı">Rayiç Bedeli Düşük Göstermenin Cezası Var mı?</h2>

<p>Evet.</p>

<p>Vergi Usul Kanunu’na göre:</p>

<ul>
  <li>Eksik beyan vergi ziyaı sayılır</li>
  <li>Eksik vergi tahsil edilir</li>
  <li>Gecikme faizi ve ceza uygulanır</li>
</ul>

<p>Bu cezalar, “haberim yoktu” gerekçesiyle ortadan kalkmaz.</p>

<h2 id="sonuç-kısa-vadeli-kazanç-uzun-vadeli-kayıp">Sonuç: Kısa Vadeli Kazanç, Uzun Vadeli Kayıp</h2>

<p>Konut alımında rayiç bedelin düşük gösterilmesi:</p>

<ul>
  <li>İlk etapta cazip görünse de</li>
  <li>Alıcı için vergi yükü</li>
  <li>Satıcı için ceza riski</li>
  <li>Her iki taraf için hukuki sorunlar doğurur</li>
</ul>

<p>Özellikle yatırım amaçlı konut alanlar için bu konu, <strong>doğru planlama yapılmazsa ciddi maddi kayıplara</strong> yol açabilir.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, rayiç bedelin ne olduğu, neden düşük gösterildiği ve bunun alıcı ve satıcı açısından sonuçları detaylı şekilde ele alınmaktadır.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ev Alırken Manzara Gerçekten Fiyatı Etkiler mi?</title><link href="http://localhost:4000/ev-alirken-manzara-gercekten-fiyati-etkiler-mi" rel="alternate" type="text/html" title="Ev Alırken Manzara Gerçekten Fiyatı Etkiler mi?" /><published>2026-02-01T00:00:00+03:00</published><updated>2026-02-01T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/ev-alirken-manzara-gercekten-fiyati-etkiler-mi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ev-alirken-manzara-gercekten-fiyati-etkiler-mi"><![CDATA[<p>Ev satın alırken dikkat edilen kriterler; konum, metrekare, bina yaşı, ulaşım imkanları ve sosyal donatılar gibi birçok faktöre dayanır. Ancak bu kriterler arasında çoğu zaman göz ardı edilse de <strong>manzara</strong>, konut fiyatını doğrudan ve ciddi şekilde etkileyen unsurlardan biridir. Peki manzara gerçekten evin değerini artırır mı, yoksa sadece psikolojik bir tercih midir?</p>

<p>Bu yazıda manzaranın konut fiyatlarına etkisini, yatırım açısından avantajlarını ve hangi manzara türlerinin daha değerli olduğunu detaylı şekilde ele alıyoruz.</p>

<h2 id="manzara-konut-değerini-nasıl-etkiler">Manzara Konut Değerini Nasıl Etkiler?</h2>

<p>Gayrimenkul değerlemesinde manzara, nitelik artırıcı unsur olarak kabul edilir. Aynı binada, aynı metrekareye ve plana sahip iki daire arasında yalnızca manzara farkı nedeniyle ciddi fiyat farkları oluşabilir.</p>

<p>Genel olarak manzara:</p>
<ul>
  <li>Satış fiyatını artırır</li>
  <li>Kiralanabilirliği yükseltir</li>
  <li>Satış süresini kısaltır</li>
  <li>Talep sürekliliği sağlar</li>
</ul>

<p>Özellikle büyük şehirlerde manzaralı konut sayısının sınırlı olması, bu tip evleri daha değerli hale getirir.</p>

<h2 id="hangi-manzara-türleri-daha-değerlidir">Hangi Manzara Türleri Daha Değerlidir?</h2>

<p>Manzara türleri arasında değer farkı oldukça nettir. Türkiye’de yapılan satış ve değerleme verileri incelendiğinde genel sıralama şu şekildedir:</p>

<h3 id="deniz-manzarası">Deniz Manzarası</h3>

<p>Deniz manzaralı evler, en yüksek prim yapan konut tipidir. Özellikle kesintisiz ve önü kapanmayacak deniz manzarasına sahip daireler, aynı binadaki manzarasız dairelere kıyasla yüzde 30 ila yüzde 70 arasında daha yüksek fiyatla satılabilir.</p>

<h3 id="boğaz-göl-veya-nehir-manzarası">Boğaz, Göl veya Nehir Manzarası</h3>

<p>Boğaz, göl veya nehir manzarası; prestij algısı ve sınırlı arz nedeniyle yüksek değer yaratır. İstanbul Boğazı, Sapanca Gölü veya Büyükçekmece Gölü gibi lokasyonlarda bu tip konutlar deniz manzarasına yakın seviyelerde fiyatlanır.</p>

<h3 id="orman-ve-doğa-manzarası">Orman ve Doğa Manzarası</h3>

<p>Son yıllarda doğa manzaralı evlere olan ilgi belirgin şekilde artmıştır. Orman, vadi veya geniş yeşil alan manzarasına sahip konutlar, bulunduğu bölgeye göre yüzde 10 ila 30 arasında değer artışı sağlayabilir. Özellikle aileler ve uzun süreli oturum düşünenler tarafından tercih edilir.</p>

<h3 id="şehir-ve-skyline-manzarası">Şehir ve Skyline Manzarası</h3>

<p>Yüksek katlı rezidans projelerinde şehir manzarası önemli bir avantajdır. Finans merkezleri, köprüler ve simge yapılar manzaraya dahilse, bu durum konutun algılanan değerini artırır.</p>

<h2 id="manzara-kat-değeriyle-doğrudan-i̇lişkili-midir">Manzara Kat Değeriyle Doğrudan İlişkili midir?</h2>

<p>Manzara çoğu zaman kat ile birlikte değerlendirilir. Yüksek katlar genellikle daha geniş görüş açısı sunduğu için tercih edilir. Ancak tek başına yüksek kat yeterli değildir. Önü açık olmayan, ileride manzarası kapanabilecek dairelerde bu avantaj kısa sürede ortadan kalkabilir.</p>

<h2 id="yatırım-amaçlı-alımlarda-manzaranın-önemi">Yatırım Amaçlı Alımlarda Manzaranın Önemi</h2>

<p>Yatırımcılar açısından manzara önemli bir kriterdir. Manzaralı konutlar:</p>
<ul>
  <li>Daha hızlı kiralanır</li>
  <li>Daha yüksek kira getirisi sağlar</li>
  <li>Satış aşamasında pazarlık payını azaltır</li>
</ul>

<p>Kısa dönem kiralama yapılan bölgelerde manzaralı evler, doluluk oranı açısından ciddi avantaj sağlar. Ancak manzara için ödenen bedelin, bölgenin genel fiyat seviyesini aşmaması gerekir.</p>

<h2 id="manzara-her-zaman-avantaj-sağlar-mı">Manzara Her Zaman Avantaj Sağlar mı?</h2>

<p>Her manzara türü her zaman değer artırıcı olmayabilir. Yoğun trafik, sanayi alanı, inşaat sahası veya gürültüye açık şehir manzaraları bazı durumlarda konut değerini düşürebilir. Bu nedenle manzara kavramı yalnızca estetik değil, çevresel koşullarla birlikte değerlendirilmelidir.</p>

<h2 id="manzaralı-ev-alırken-nelere-dikkat-edilmeli">Manzaralı Ev Alırken Nelere Dikkat Edilmeli?</h2>

<p>Manzara için ekstra bedel ödemeden önce şu unsurlar mutlaka incelenmelidir:</p>
<ul>
  <li>İmar durumu ve önünün kapanma riski</li>
  <li>Yakın çevrede planlanan projeler</li>
  <li>Balkon ve pencere yönleri</li>
  <li>Gün ışığı alma durumu</li>
  <li>Manzaranın sürekliliği</li>
</ul>

<p>Geçici manzaraya sahip daireler uzun vadede değer kaybı yaşayabilir.</p>

<h2 id="sonuç-manzara-fiyatı-etkiler-mi">Sonuç: Manzara Fiyatı Etkiler mi?</h2>

<p>Manzara, konut fiyatını doğrudan etkileyen önemli bir faktördür. Ancak bu etki; manzaranın türüne, sürekliliğine, lokasyona ve konutun genel özelliklerine göre değişir.</p>

<p>Doğru lokasyonda, önü kapanmayacak manzaraya sahip bir ev; hem yaşam kalitesi hem de yatırım açısından güçlü bir avantaj sunar.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda manzaranın konut fiyatlarına etkisini, yatırım açısından avantajlarını ve hangi manzara türlerinin daha değerli olduğunu detaylı şekilde ele alıyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ev Alırken Gün Işığı ve Güneş Alma Süresi Nasıl Hesaplanır?</title><link href="http://localhost:4000/ev-alirken-gun-isigi-ve-gunes-alma-suresi-nasil-hesaplanir" rel="alternate" type="text/html" title="Ev Alırken Gün Işığı ve Güneş Alma Süresi Nasıl Hesaplanır?" /><published>2026-02-01T00:00:00+03:00</published><updated>2026-02-01T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/ev-alirken-gun-isigi-ve-gunes-alma-suresi-nasil-hesaplanir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ev-alirken-gun-isigi-ve-gunes-alma-suresi-nasil-hesaplanir"><![CDATA[<p>Ev satın alırken çoğu kişi metrekare, oda sayısı ve fiyat gibi kriterlere odaklanır. Ancak gün ışığı alma durumu ve güneşlenme süresi, hem yaşam kalitesi hem de konutun uzun vadeli değeri açısından en az bu kriterler kadar önemlidir. Yeterli doğal ışık alan bir ev daha sağlıklı, daha konforlu ve çoğu zaman daha değerlidir.</p>

<p>Bu yazıda, bir evin gün ışığı alma potansiyelinin ve güneş görme süresinin nasıl hesaplanabileceğini, hangi faktörlerin etkili olduğunu ve satın alma öncesi nelere dikkat etmen gerektiğini adım adım ele alıyoruz.</p>

<h2 id="gün-işığı-ile-güneş-alma-süresi-arasındaki-fark">Gün Işığı ile Güneş Alma Süresi Arasındaki Fark</h2>

<p>Bu iki kavram sıklıkla karıştırılır ancak aynı anlama gelmez.</p>

<ul>
  <li>Gün ışığı: Güneş doğrudan pencereye vurmasa bile, gökyüzünden yansıyan doğal aydınlıktır.</li>
  <li>Güneş alma süresi: Güneş ışınlarının doğrudan pencere veya balkona düştüğü zaman aralığıdır.</li>
</ul>

<p>Bir ev gün boyu aydınlık olabilir ama doğrudan güneşi kısa süre alabilir. İdeal konutlar her ikisini de dengeli şekilde sunar.</p>

<h2 id="1-evin-cephe-yönü-nasıl-belirlenir">1. Evin Cephe Yönü Nasıl Belirlenir?</h2>

<p>Güneş alma süresinin temel belirleyicisi evin cephe yönüdür.</p>

<h3 id="cephelere-göre-güneşlenme-özellikleri">Cephelere Göre Güneşlenme Özellikleri</h3>

<ul>
  <li>Güney cephe<br />
Gün boyu dengeli güneş alır. Türkiye koşullarında en ideal cephedir.</li>
  <li>Doğu cephe<br />
Sabah güneşi alır. Erken saatlerde aydınlık ve ılımandır.</li>
  <li>Batı cephe<br />
Öğleden sonra ve akşam güneşi alır. Yaz aylarında ısınma fazladır.</li>
  <li>Kuzey cephe<br />
Doğrudan güneş almaz, ancak gün ışığı alabilir.</li>
</ul>

<h3 id="pratik-yöntemler">Pratik Yöntemler</h3>

<ul>
  <li>Telefonlardaki pusula uygulamaları</li>
  <li>Tapu veya mimari projede cephe bilgisi</li>
  <li>Gün içinde farklı saatlerde evi ziyaret etmek</li>
</ul>

<h2 id="2-günlük-güneş-alma-süresi-nasıl-hesaplanır">2. Günlük Güneş Alma Süresi Nasıl Hesaplanır?</h2>

<p>Güneş alma süresi; cephe, kat, çevresel engeller ve mevsime bağlı olarak değişir.</p>

<p>Türkiye ortalamasına göre yaklaşık değerler:</p>

<ul>
  <li>Güney cepheli bir ev<br />
Kışın 4–6 saat, yazın 8 saate kadar</li>
  <li>Doğu cepheli bir ev<br />
Sabah saatlerinde 2–4 saat</li>
  <li>Batı cepheli bir ev<br />
Öğleden sonra 3–5 saat</li>
  <li>Kuzey cepheli bir ev<br />
Doğrudan güneş süresi yok veya çok sınırlıdır</li>
</ul>

<h2 id="3-kat-yüksekliği-ve-çevresel-engellerin-etkisi">3. Kat Yüksekliği ve Çevresel Engellerin Etkisi</h2>

<p>Aynı cephede yer alan iki daire arasında bile güneşlenme süresi farklı olabilir.</p>

<p>Dikkat edilmesi gereken noktalar:</p>

<ul>
  <li>Önünde yüksek bina, tepe veya yoğun ağaç var mı</li>
  <li>Site içi blok mesafeleri yeterli mi</li>
  <li>Daire kaçıncı katta bulunuyor</li>
</ul>

<p>Genel olarak yüksek katlı ve önü açık daireler daha uzun süre güneş alır.</p>

<h2 id="4-mevsimlere-göre-güneş-açısı-nasıl-değişir">4. Mevsimlere Göre Güneş Açısı Nasıl Değişir?</h2>

<p>Güneşin gökyüzündeki konumu yıl boyunca değişir ve bu durum evin aldığı ışığı doğrudan etkiler.</p>

<ul>
  <li>Kış aylarında güneş daha alçaktan gelir ve iç mekânlara daha derin girer.</li>
  <li>Yaz aylarında güneş daha dik açıyla gelir, balkon ve saçaklar gölgeleme yapabilir.</li>
</ul>

<p>Bu nedenle evi yalnızca yaz aylarında görmek yanıltıcı olabilir. Mümkünse kış aylarındaki güneşlenme durumu mutlaka sorulmalıdır.</p>

<h2 id="5-pencere-boyutu-ve-yerleşiminin-gün-işığına-etkisi">5. Pencere Boyutu ve Yerleşiminin Gün Işığına Etkisi</h2>

<p>Gün ışığı yalnızca cephe yönüyle değil, pencere tasarımıyla da yakından ilişkilidir.</p>

<p>Gün ışığını artıran unsurlar:</p>

<ul>
  <li>Geniş ve yere yakın pencereler</li>
  <li>Birden fazla cephede pencere bulunması</li>
  <li>Açık renkli iç duvarlar</li>
  <li>Fransız balkon veya cam balkon tasarımları</li>
</ul>

<p>Küçük pencereli bir güney cephe daire, geniş pencereli bir doğu cephe daireden daha karanlık olabilir.</p>

<h2 id="6-ev-gezerken-uygulanabilecek-basit-test">6. Ev Gezerken Uygulanabilecek Basit Test</h2>

<p>Evi incelerken şu yöntemi uygulayabilirsin:</p>

<ol>
  <li>Öğle saatlerinde tüm ışıkları kapat</li>
  <li>Perdeleri tamamen aç</li>
  <li>Yapay ışık olmadan ortamı gözlemle</li>
  <li>Odalarda karanlık köşeler olup olmadığına bak</li>
</ol>

<p>Bu yöntem evin gerçek gün ışığı performansını net şekilde gösterir.</p>

<h2 id="7-gün-işığı-ve-güneşin-konut-değerine-etkisi">7. Gün Işığı ve Güneşin Konut Değerine Etkisi</h2>

<p>Gayrimenkul piyasasında yapılan değerlendirmelere göre:</p>

<ul>
  <li>İyi güneş alan evler daha hızlı satılır</li>
  <li>Aynı projede güney cepheli daireler daha yüksek fiyatlanır</li>
  <li>Karanlık dairelerde kiracı ve alıcı değişimi daha sık yaşanır</li>
</ul>

<p>Özellikle aileler ve evden çalışanlar için gün ışığı artık temel bir tercih kriteridir.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Ev alırken güneş alma süresi ve gün ışığı potansiyelini doğru analiz etmek, yalnızca konfor değil; sağlık, enerji tasarrufu ve yatırım değeri açısından da büyük önem taşır.</p>

<p>Satın alma sürecinde mutlaka şu adımları uygula:</p>

<ul>
  <li>Cephe yönünü netleştir</li>
  <li>Çevredeki yapılaşmayı incele</li>
  <li>Evi farklı saatlerde gör</li>
  <li>Mevsimsel güneş açılarını göz önünde bulundur</li>
</ul>

<p>Unutmayın, dekorasyon değişebilir ama güneşin yönü değişmez.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, bir evin gün ışığı alma potansiyelinin ve güneş görme süresinin nasıl hesaplanabileceğini, hangi faktörlerin etkili olduğunu ve satın alma öncesi nelere dikkat etmen gerektiğini adım adım ele alıyoruz..]]></summary></entry><entry><title type="html">Göktürk’te Ev Satış Süresi Neden Uzuyor?</title><link href="http://localhost:4000/gokturkte-ev-satis-suresi-neden-uzuyor" rel="alternate" type="text/html" title="Göktürk’te Ev Satış Süresi Neden Uzuyor?" /><published>2026-01-25T00:00:00+03:00</published><updated>2026-01-25T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/gokturkte-ev-satis-suresi-neden-uzuyor</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gokturkte-ev-satis-suresi-neden-uzuyor"><![CDATA[<p>Göktürk, İstanbul’un kuzeyinde doğa ile iç içe konumu, modern site yapıları ve şehir merkezine görece yakınlığıyla uzun yıllardır nitelikli konut talebi gören bir semt. Ancak son dönemde Göktürk’te satılık evlerin ilanda kalma sürelerinin uzadığı açıkça görülüyor. Peki bu durumun arkasında hangi nedenler var?</p>

<p>Bu yazıda Göktürk özelinde konut satış süresini etkileyen faktörleri, piyasa dinamiklerini ve alıcı–satıcı davranışlarını detaylı şekilde ele alıyoruz.</p>

<h2 id="1-i̇stanbul-genelinde-satış-süreleri-uzuyor">1. İstanbul Genelinde Satış Süreleri Uzuyor</h2>

<p>Göktürk’te yaşanan durum yalnızca bu semte özgü değil. İstanbul genelinde konut satış süreleri son yıllarda belirgin şekilde arttı. Bunun temel nedeni, fiyat artışlarının alıcı talebinin önüne geçmesi ve piyasanın daha seçici bir yapıya bürünmesi.</p>

<p>Eskiden ortalama 1–2 ayda alıcı bulan konutlar, günümüzde bazı bölgelerde 4–6 ay hatta daha uzun süre ilanda kalabiliyor. Göktürk de bu genel trendden doğrudan etkileniyor.</p>

<h2 id="2-fiyat-beklentileri-ile-piyasa-gerçekliği-arasındaki-uçurum">2. Fiyat Beklentileri ile Piyasa Gerçekliği Arasındaki Uçurum</h2>

<p>Göktürk’te satış süresinin uzamasındaki en önemli nedenlerden biri, satıcı fiyat beklentilerinin piyasa gerçeklerinin üzerinde olmasıdır.</p>

<h3 id="satıcı-odaklı-fiyatlama">Satıcı Odaklı Fiyatlama</h3>

<p>Birçok ev sahibi, geçmiş dönemlerde gerçekleşen hızlı satışları referans alarak fiyat belirliyor. Ancak güncel piyasa koşulları bu beklentileri her zaman karşılamıyor. Aynı sitede veya aynı sokakta yer alan benzer konutlar arasında ciddi fiyat farkları oluşabiliyor.</p>

<p>Bu da alıcıların karar süresini uzatıyor veya ilanı tamamen görmezden gelmelerine yol açıyor.</p>

<h3 id="artan-i̇lan-sayısı">Artan İlan Sayısı</h3>

<p>Göktürk’te satılık konut ilanlarının artması, alıcılar için daha fazla alternatif anlamına geliyor. Alternatif sayısı arttıkça alıcılar daha fazla karşılaştırma yapıyor ve acele karar vermiyor. Bu durum da satış süresini doğal olarak uzatıyor.</p>

<h2 id="3-yüksek-konut-fiyatları-ve-alıcıların-bekleme-eğilimi">3. Yüksek Konut Fiyatları ve Alıcıların Bekleme Eğilimi</h2>

<p>Konut fiyatları nominal olarak artmaya devam etse de alıcıların alım gücü aynı hızda artmıyor. Bu nedenle birçok alıcı “bekle-gör” stratejisi izliyor.</p>

<p>Özellikle Göktürk gibi orta-üst segment bir bölgede:</p>

<ul>
  <li>Alıcılar daha fazla pazarlık yapmak istiyor</li>
  <li>Fiyat düşüşü beklentisiyle kararlarını erteliyor</li>
  <li>Aynı bütçeyle farklı semtleri de değerlendirmeye başlıyor</li>
</ul>

<p>Bu davranış biçimi satış süreçlerini ciddi şekilde yavaşlatıyor.</p>

<h2 id="4-finansman-koşullarının-etkisi">4. Finansman Koşullarının Etkisi</h2>

<p>Kredi faizlerinin yüksek olduğu dönemlerde, konut alım kararları doğrudan etkileniyor. Göktürk’teki alıcı kitlesinin bir bölümü nakit alıcı olsa bile, piyasanın genel havası tüm segmentleri etkiliyor.</p>

<p>Kredi kullanımının azalması:</p>

<ul>
  <li>Talep hacmini düşürüyor</li>
  <li>Alıcı profilini daraltıyor</li>
  <li>Satıcıların pazarlık esnekliğini artırmak zorunda kalmasına neden oluyor</li>
</ul>

<p>Bu süreçte satışlar gerçekleşse bile süreler uzuyor.</p>

<h2 id="5-göktürke-özgü-yapısal-faktörler">5. Göktürk’e Özgü Yapısal Faktörler</h2>

<h3 id="konut-tiplerinin-niş-olması">Konut Tiplerinin Niş Olması</h3>

<p>Göktürk’te satılık konutların önemli bir bölümü:</p>

<ul>
  <li>Geniş metrekareli daireler</li>
  <li>Site içi, sosyal donatılı projeler</li>
  <li>Villa ve müstakil evler</li>
</ul>

<p>Bu tür konutlar her bütçeye hitap etmediği için alıcı kitlesi daha sınırlı oluyor. Niş ürünlerin satış süresi, her zaman standart dairelere kıyasla daha uzundur.</p>

<h3 id="yeni-proje-arzının-sınırlı-olması">Yeni Proje Arzının Sınırlı Olması</h3>

<p>Yeni konut üretiminin sınırlı olduğu bölgelerde ikinci el stok daha uzun süre piyasada kalabiliyor. Satıcılar “bölgede az ev var” düşüncesiyle fiyat esnekliği göstermeyebiliyor. Bu da satış süresini doğrudan etkiliyor.</p>

<h2 id="6-değişen-alıcı-davranışları">6. Değişen Alıcı Davranışları</h2>

<p>Günümüz alıcıları artık çok daha bilinçli:</p>

<ul>
  <li>Fiyat geçmişini inceliyor</li>
  <li>Aynı ilanın ne kadar süredir yayında olduğunu görüyor</li>
  <li>Ekspertiz ve bölge analizlerine daha fazla önem veriyor</li>
</ul>

<p>Bu bilinç seviyesi arttıkça, gerçek piyasa değerinin üzerindeki ilanlar daha uzun süre bekliyor.</p>

<h2 id="sonuç-satış-süresi-uzuyor-ama-satışlar-durmuyor">Sonuç: Satış Süresi Uzuyor ama Satışlar Durmuyor</h2>

<p>Göktürk’te ev satış süresinin uzamasının temel nedenleri şunlar:</p>

<ul>
  <li>Satıcıların yüksek fiyat beklentileri</li>
  <li>Artan ilan sayısı ve alternatif bolluğu</li>
  <li>Finansman koşullarının zorlaşması</li>
  <li>Alıcıların daha temkinli ve bilinçli hareket etmesi</li>
  <li>Bölgenin orta-üst segment yapısı</li>
</ul>

<p>Bu durum satışların durduğu anlamına gelmiyor; yalnızca <strong>doğru fiyatlanan, iyi sunulan ve profesyonel şekilde pazarlanan</strong> konutların daha hızlı satıldığını gösteriyor.</p>

<h2 id="satıcılar-i̇çin-kısa-öneriler">Satıcılar İçin Kısa Öneriler</h2>

<ul>
  <li>Bölgedeki gerçek satış fiyatlarını referans alın</li>
  <li>İlan fiyatınızı düzenli olarak gözden geçirin</li>
  <li>Profesyonel fotoğraf ve doğru ilan metni kullanın</li>
  <li>Gerekirse uzman bir emlak danışmanından destek alın</li>
</ul>

<p>Doğru stratejiyle Göktürk’te satış yapmak hâlâ mümkün; ancak eskiye kıyasla daha planlı ve gerçekçi olmak gerekiyor.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="göktürk" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda Göktürk özelinde konut satış süresini etkileyen faktörleri, piyasa dinamiklerini ve alıcı–satıcı davranışlarını detaylı şekilde ele alıyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Lüks Konut Vergisi Nedir? 2026 Güncel Oranlar ve Detaylar</title><link href="http://localhost:4000/luks-konut-vergisi-nedir-2026-guncel-oranlar-ve-detaylar" rel="alternate" type="text/html" title="Lüks Konut Vergisi Nedir? 2026 Güncel Oranlar ve Detaylar" /><published>2026-01-23T00:00:00+03:00</published><updated>2026-01-23T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/luks-konut-vergisi-nedir-2026-guncel-oranlar-ve-detaylar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/luks-konut-vergisi-nedir-2026-guncel-oranlar-ve-detaylar"><![CDATA[<p>Türkiye’de gayrimenkul yatırımcılarını ilgilendiren vergiler yalnızca tapu harcı ve emlak vergisi ile sınırlı değildir. Son yıllarda artan konut fiyatlarıyla birlikte <strong>lüks konut vergisi</strong> (resmî adıyla <em>Değerli Konut Vergisi</em>), yüksek değerli konut sahipleri için önemli bir mali yükümlülük haline gelmiştir.</p>

<p>Bu yazıda lüks konut vergisinin ne olduğu, kimleri kapsadığı, nasıl hesaplandığı ve <strong>2026 yılı güncel lüks konut vergisi oranları</strong> detaylı şekilde ele alınmaktadır.</p>

<h2 id="lüks-konut-vergisi-nedir">Lüks Konut Vergisi Nedir?</h2>

<p>Lüks konut vergisi, mesken niteliğindeki taşınmazların <strong>bina vergi değeri</strong> belirli bir tutarın üzerine çıktığında alınan ek bir vergidir. Bu vergi, konutun piyasa satış değerine göre değil, belediyeler tarafından belirlenen bina vergi değeri esas alınarak hesaplanır.</p>

<p>Amaç, yüksek değere sahip konutlardan kademeli olarak daha fazla vergi alınmasını sağlamaktır. Vergi, Emlak Vergisi’nden bağımsızdır ve her yıl ayrıca ödenir.</p>

<h2 id="2026-yılı-lüks-konut-vergisi-alt-sınırı">2026 Yılı Lüks Konut Vergisi Alt Sınırı</h2>

<p>2026 yılı için yeniden değerleme oranına göre belirlenen <strong>lüks konut vergisi muafiyet sınırı</strong> şu şekildedir:</p>

<ul>
  <li><strong>17.711.000 TL ve altındaki konutlar</strong> lüks konut vergisinden muaftır</li>
  <li><strong>17.711.000 TL üzerindeki konutlar</strong> değerli konut vergisine tabidir</li>
</ul>

<p>Bu tutar her yıl yeniden değerleme oranına göre güncellenir ve Resmî Gazete’de yayımlanan tebliğler esas alınır.</p>

<h2 id="2026-güncel-lüks-konut-vergisi-oranları">2026 Güncel Lüks Konut Vergisi Oranları</h2>

<p>2026 yılında uygulanacak değerli konut vergisi oranları <strong>kademeli</strong> olarak hesaplanır:</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Konutun Bina Vergi Değeri</th>
      <th>Vergi Oranı</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>17.711.000 – 23.564.000 TL</td>
      <td>%0,3</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>23.564.000 – 31.421.000 TL</td>
      <td>%0,6</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>31.421.000 TL ve üzeri</td>
      <td>%1,0</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>Önemli bir nokta: Vergi, konutun <strong>tam değeri üzerinden değil</strong>, yalnızca ilgili dilimde kalan tutar üzerinden hesaplanır.</p>

<h2 id="lüks-konut-vergisi-nasıl-hesaplanır">Lüks Konut Vergisi Nasıl Hesaplanır?</h2>

<p>Lüks konut vergisi hesaplaması şu adımlarla yapılır:</p>

<ol>
  <li>Belediyeden konutun bina vergi değeri öğrenilir</li>
  <li>17.711.000 TL’yi aşan kısım belirlenir</li>
  <li>Aşan tutar, ilgili vergi dilimlerine ayrılır</li>
  <li>Her dilim için ayrı ayrı vergi hesaplanır</li>
  <li>Tüm dilimlerin toplamı yıllık lüks konut vergisini oluşturur</li>
</ol>

<h3 id="örnek-hesaplama">Örnek Hesaplama</h3>

<p>Bina vergi değeri <strong>25.000.000 TL</strong> olan bir konut için:</p>

<ul>
  <li>17.711.000 – 23.564.000 TL arası kısım %0,3</li>
  <li>23.564.000 – 25.000.000 TL arası kısım %0,6</li>
</ul>

<p>Bu tutarların vergileri toplanarak yıllık ödenecek lüks konut vergisi bulunur.</p>

<h2 id="kimler-lüks-konut-vergisi-öder">Kimler Lüks Konut Vergisi Öder?</h2>

<p>Lüks konut vergisi:</p>

<ul>
  <li>Gerçek kişiler</li>
  <li>Şirketler</li>
  <li>Birden fazla mesken sahibi olanlar</li>
</ul>

<p>için geçerlidir.</p>

<p>Geçmiş yıllarda <strong>tek konutu olan kişiler</strong> için bazı muafiyet ve istisnalar uygulanmıştır. Ancak bu durum yıllara göre değişebildiğinden, güncel durum mutlaka vergi dairesi veya mali müşavir aracılığıyla teyit edilmelidir.</p>

<h2 id="lüks-konut-vergisi-ne-zaman-ödenir">Lüks Konut Vergisi Ne Zaman Ödenir?</h2>

<p>Lüks konut vergisi genellikle:</p>

<ul>
  <li>Yılda <strong>iki taksit</strong></li>
  <li><strong>Mayıs</strong> ve <strong>Kasım</strong> aylarında</li>
</ul>

<p>ödenir. Ödemeler Gelir İdaresi sistemleri veya ilgili kurumlar üzerinden yapılabilir.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Lüks konut vergisi, özellikle büyük şehirlerde yüksek değerli konut sahiplerini doğrudan etkileyen önemli bir vergidir. 2026 yılı için belirlenen <strong>17.711.000 TL muafiyet sınırı</strong> ve <strong>%0,3 – %1,0 aralığındaki kademeli oranlar</strong>, konut yatırımcılarının mali planlamasında mutlaka dikkate alınmalıdır.</p>

<p>Gayrimenkul yatırımı yapmadan önce yalnızca satın alma maliyetleri değil, <strong>uzun vadeli vergi yükümlülükleri</strong> de göz önünde bulundurulmalıdır.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="vergi" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda lüks konut vergisinin ne olduğu, kimleri kapsadığı, nasıl hesaplandığı ve 2026 yılı güncel lüks konut vergisi oranları detaylı şekilde ele alınmaktadır.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ev Alırken Dairenin Brüt ve Net Metrekare Farkı Nasıl Anlaşılır?</title><link href="http://localhost:4000/ev-alirken-dairenin-brut-ve-net-metrekare-farki-nasil-anlasilir" rel="alternate" type="text/html" title="Ev Alırken Dairenin Brüt ve Net Metrekare Farkı Nasıl Anlaşılır?" /><published>2026-01-20T00:00:00+03:00</published><updated>2026-01-20T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/ev-alirken-dairenin-brut-ve-net-metrekare-farki-nasil-anlasilir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ev-alirken-dairenin-brut-ve-net-metrekare-farki-nasil-anlasilir"><![CDATA[<p>Ev satın alma sürecinde en sık kafa karıştıran konulardan biri, dairenin brüt ve net metrekare farkıdır. İlanlarda büyük metrekarelerle sunulan evlerin, içine girildiğinde beklenenden daha küçük hissedilmesi çoğu zaman bu farktan kaynaklanır. Bu nedenle ev alırken yalnızca ilan metnindeki rakamlara bakmak ciddi bir yanılgıya yol açabilir.</p>

<p>Bu yazıda, brüt ve net metrekare kavramlarını net bir şekilde açıklıyor, aralarındaki farkı nasıl anlayabileceğini ve ev alırken nelere dikkat etmen gerektiğini detaylıca ele alıyoruz.</p>

<h2 id="brüt-metrekare-nedir">Brüt Metrekare Nedir?</h2>

<p>Brüt metrekare, dairenin kendisine ait alanların yanı sıra ortak kullanım alanlarından da pay içeren toplam ölçüsüdür. Genellikle proje tanıtımlarında ve ilanlarda öne çıkarılır.</p>

<p>Brüt metrekareye dahil edilebilen alanlar şunlardır:</p>

<ul>
  <li>Dairenin içindeki tüm odalar</li>
  <li>İç ve dış duvar payları</li>
  <li>Balkonlar</li>
  <li>Kat koridorları</li>
  <li>Merdiven boşlukları</li>
  <li>Asansör alanları</li>
  <li>Sığınak ve sosyal alanlardan düşen paylar</li>
</ul>

<p>Bu nedenle brüt metrekare, dairenin gerçek yaşam alanını birebir yansıtmaz. Daha çok pazarlama amacıyla kullanılan bir ölçüdür.</p>

<h2 id="net-metrekare-nedir">Net Metrekare Nedir?</h2>

<p>Net metrekare, evin içerisinde fiilen kullanabildiğin yaşam alanını ifade eder. Günlük hayatını doğrudan etkileyen ölçü budur.</p>

<p>Net metrekareye dahil olan alanlar:</p>

<ul>
  <li>Salon</li>
  <li>Odalar</li>
  <li>Mutfak</li>
  <li>Banyo ve tuvalet</li>
  <li>Antre ve hol</li>
  <li>Balkon (projeye göre değişebilir)</li>
</ul>

<p>Net metrekareye dahil olmayan alanlar:</p>

<ul>
  <li>Duvar kalınlıkları</li>
  <li>Kolonlar</li>
  <li>Ortak alanlar</li>
  <li>Merdiven ve asansör boşlukları</li>
</ul>

<p>Ev alırken esas dikkate alınması gereken metrekare türü net metrekaredir.</p>

<h2 id="brüt-ve-net-metrekare-arasındaki-fark-neden-fazladır">Brüt ve Net Metrekare Arasındaki Fark Neden Fazladır?</h2>

<p>Özellikle yeni konut projelerinde brüt ve net metrekare arasındaki fark yüzde 20 ile yüzde 40 arasında değişebilir. Bunun başlıca nedenleri şunlardır:</p>

<ul>
  <li>Geniş site içi sosyal alanlar</li>
  <li>Kalın taşıyıcı kolonlar</li>
  <li>Uzun ve geniş kat koridorları</li>
  <li>Büyük merdiven ve asansör boşlukları</li>
</ul>

<p>Örnek olarak, 120 metrekare brüt olarak satılan bir dairenin net kullanım alanı 85–90 metrekare civarında olabilir.</p>

<h2 id="dairenin-gerçek-net-metrekaresi-nasıl-anlaşılır">Dairenin Gerçek Net Metrekaresi Nasıl Anlaşılır?</h2>

<h3 id="mimari-projeyi-i̇nceleyin">Mimari Projeyi İnceleyin</h3>

<p>Satıcıdan veya müteahhitten mutlaka mimari kat planını isteyin. Kat planlarında net kullanım alanları genellikle ölçüleriyle birlikte gösterilir.</p>

<h3 id="tapu-bilgilerine-tek-başına-güvenmeyin">Tapu Bilgilerine Tek Başına Güvenmeyin</h3>

<p>Tapuda yazan metrekare bilgisi çoğu zaman brüt alanı ifade eder. Tapuda açıkça “net alan” ibaresi yer almıyorsa, bu bilgiye dayanarak karar vermek doğru değildir.</p>

<h3 id="dairenin-i̇çinde-ölçüm-yapın">Dairenin İçinde Ölçüm Yapın</h3>

<p>Evi gezerken bir şerit metre veya lazer metre ile salon ve odaların ölçülerini alabilirsiniz. Bu ölçüleri toplayarak yaklaşık net alanı kendiniz hesaplayabilirsiniz. Özellikle ikinci el dairelerde bu yöntem oldukça faydalıdır.</p>

<h3 id="satış-sözleşmesini-dikkatle-okuyun">Satış Sözleşmesini Dikkatle Okuyun</h3>

<p>Yeni projelerde satış sözleşmesinde net metrekare bilgisi açıkça yer almalıdır. “Net kullanım alanı” veya “bağımsız bölüm net alanı” gibi ifadelerin sözleşmede bulunup bulunmadığını kontrol edin. Gerekirse bu bilgiyi sözleşmeye ekletin.</p>

<h3 id="balkon-ve-teras-detaylarını-sorun">Balkon ve Teras Detaylarını Sorun</h3>

<p>Bazı projelerde balkonlar brüt alana tam olarak dahil edilirken, net alana kısmen veya hiç dahil edilmeyebilir. Balkonun açık mı kapalı mı olduğu ve net alana nasıl hesaplandığı mutlaka sorulmalıdır.</p>

<h2 id="brüt-ve-net-metrekare-farkı-yasal-mı">Brüt ve Net Metrekare Farkı Yasal mı?</h2>

<p>Mevzuata göre tüketiciye net metrekare bilgisinin açık ve doğru şekilde bildirilmesi gerekir. Ancak uygulamada hâlâ brüt metrekare üzerinden pazarlama yapılabilmektedir. Bu nedenle sözlü beyanlara değil, yazılı ve resmi belgelere dayanmak gerekir.</p>

<h2 id="ev-alırken-metrekare-konusunda-dikkat-edilmesi-gerekenler">Ev Alırken Metrekare Konusunda Dikkat Edilmesi Gerekenler</h2>

<ul>
  <li>“Kaç metrekare?” yerine “kaç metrekare net?” diye sorun</li>
  <li>Mimari proje görmeden kapora vermeyin</li>
  <li>Brüt ve net farkı çok yüksekse mutlaka detay isteyin</li>
  <li>Evin içini ölçmekten çekinmeyin</li>
  <li>Satış sözleşmesini imzalamadan önce metrekare maddesini okuyun</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Ev alırken metrekare bilgisi sadece bir rakam değildir; yaşam alanınızın gerçek büyüklüğünü belirler. Brüt metrekare çoğu zaman yanıltıcı olabilir. Konforu ve kullanım alanını belirleyen asıl ölçü her zaman net metrekaredir.</p>

<p>Bilinçli bir alıcı olarak doğru soruları sormak, belgeleri incelemek ve gerekirse ölçüm yapmak, ileride yaşanabilecek hayal kırıklıklarının önüne geçer.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, brüt ve net metrekare kavramlarını net bir şekilde açıklıyor, aralarındaki farkı nasıl anlayabileceğini ve ev alırken nelere dikkat etmen gerektiğini detaylıca ele alıyoruz.]]></summary></entry></feed>