<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="tr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="tr" /><updated>2025-09-28T21:31:17+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Melih Kocatürk</title><subtitle>Emlak danışmanından ipuçları ve stratejiler, arsa yatırımı, konut alım-satımı ve emlak sektörü hakkında güvenilir bilgiler...</subtitle><entry><title type="html">Uzun Dönemli Kiralamalarda Nelere Dikkat Edilmelidir?</title><link href="http://localhost:4000/uzun-donemli-kiralamalarda-nelere-dikkat-edilmelidir" rel="alternate" type="text/html" title="Uzun Dönemli Kiralamalarda Nelere Dikkat Edilmelidir?" /><published>2025-09-28T00:00:00+03:00</published><updated>2025-09-28T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/uzun-donemli-kiralamalarda-nelere-dikkat-edilmelidir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/uzun-donemli-kiralamalarda-nelere-dikkat-edilmelidir"><![CDATA[<p>Ev sahibi veya kiracı olmak, hayatın farklı dönemlerinde pek çok kişinin karşılaştığı önemli bir süreçtir. Özellikle uzun dönemli kiralamalarda, hem tarafların haklarını korumak hem de olası anlaşmazlıkların önüne geçmek için bazı konulara dikkat edilmesi gerekir. Peki, uzun dönemli kiralamalarda nelere dikkat edilmelidir? İşte detaylı bir rehber:</p>

<h2 id="1-kira-sözleşmesinin-yazılı-olması">1. Kira Sözleşmesinin Yazılı Olması</h2>

<ul>
  <li><strong>Sözlü anlaşmalardan kaçının</strong>. Uzun vadeli kiralamalarda yazılı bir kira sözleşmesi mutlaka yapılmalıdır.</li>
  <li><strong>Sözleşmede bulunması gerekenler</strong>: kira bedeli, ödeme tarihi, depozito miktarı, kontrat süresi, artış oranı, bakım ve onarım sorumlulukları gibi detaylar açıkça yazılmalıdır.</li>
  <li>Noter onayı zorunlu olmasa da hukuki güvence açısından önerilir.</li>
</ul>

<h2 id="2-depozito-ve-teminat-bedeli">2. Depozito ve Teminat Bedeli</h2>

<ul>
  <li>Depozito, kiralanan taşınmazın zarar görmesi ihtimaline karşı alınır.</li>
  <li>Türk Borçlar Kanunu’na göre depozito <strong>en fazla 3 kira bedeli</strong> tutarında olabilir.</li>
  <li>Depozitonun ev sahibinin hesabında değil, <em>bankada kiracı adına açılacak vadeli hesapta</em> tutulması gerekir.</li>
</ul>

<h2 id="3-kira-artış-oranı">3. Kira Artış Oranı</h2>

<ul>
  <li>Uzun dönemli kiralamalarda kira artış oranı, genellikle <strong>TÜFE 12 aylık ortalama oranı</strong> ile sınırlıdır.</li>
  <li>Sözleşmede farklı bir oran yazılsa dahi yasal sınırın üzerinde artış yapılamaz.</li>
  <li>Tarafların bu hususu bilmesi, olası anlaşmazlıkları önler.</li>
</ul>

<h2 id="4-evdeki-demirbaşların-durumu">4. Evdeki Demirbaşların Durumu</h2>

<ul>
  <li>Taşınmazda bulunan eşyaların (beyaz eşya, mobilya, klima vb.) durumu sözleşmede mutlaka belirtilmelidir.</li>
  <li>Gerekirse bir <em>teslim tutanağı</em> hazırlanmalı ve fotoğraf eklenmelidir.</li>
  <li>Böylece çıkışta eşyanın hasarlı olup olmadığı kolayca tespit edilebilir.</li>
</ul>

<h2 id="5-aidat-ve-ortak-giderler">5. Aidat ve Ortak Giderler</h2>

<ul>
  <li>Uzun dönemli kiralamalarda, aidat ve apartman/site giderlerinin <em>kimin tarafından ödeneceği</em> netleştirilmelidir.</li>
  <li>Genellikle;
    <ul>
      <li><strong>Kiracı</strong>: düzenli aidat, temizlik, güvenlik, yakıt gibi giderleri öder.</li>
      <li><strong>Ev sahibi</strong>: binanın büyük onarımları, mantolama, asansör değişimi gibi masraflardan sorumludur.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="6-taşınmazın-hukuki-durumu">6. Taşınmazın Hukuki Durumu</h2>

<ul>
  <li>Kiralanacak evin üzerinde <em>ipotek, haciz ya da dava</em> olup olmadığı araştırılmalıdır.</li>
  <li>Tapu kayıtları incelenerek kiraya verenin gerçekten taşınmazın maliki olup olmadığı doğrulanmalıdır.</li>
  <li>Aksi halde ileride tahliye veya mülkiyet sorunları yaşanabilir.</li>
</ul>

<h2 id="7-kiracının-hak-ve-yükümlülükleri">7. Kiracının Hak ve Yükümlülükleri</h2>

<ul>
  <li>Kiracı, <em>evi özenle kullanmak ve komşuluk kurallarına uymakla</em> yükümlüdür.</li>
  <li>Evin yapısında değişiklik yapmak isterse ev sahibinin yazılı onayını almalıdır.</li>
  <li>Kira bedeli zamanında ödenmezse, ev sahibi yasal yollara başvurabilir.</li>
</ul>

<h2 id="8-ev-sahibinin-hak-ve-yükümlülükleri">8. Ev Sahibinin Hak ve Yükümlülükleri</h2>

<ul>
  <li>Ev sahibi, kiralanan taşınmazı sözleşmede yazan şekilde kullanıma elverişli olarak teslim etmek zorundadır.</li>
  <li>Büyük bakım ve onarımlar ev sahibine aittir.</li>
  <li>Sözleşme devam ederken evi satmak isterse, yeni malik de kiracının haklarına saygı göstermek zorundadır.</li>
</ul>

<h2 id="9-tahliye-koşulları">9. Tahliye Koşulları</h2>

<ul>
  <li>Kiracı, sözleşme süresi dolmadan çıkmak isterse, <strong>erken fesih şartları</strong> sözleşmede belirtilmelidir.</li>
  <li>Ev sahibi, ancak yasal sebeplerle (kendi ihtiyacı, tahliye taahhüdü, kiracının kira ödememesi vb.) tahliye talep edebilir.</li>
  <li>Keyfi tahliye mümkün değildir.</li>
</ul>

<h2 id="10-profesyonel-destek-almak">10. Profesyonel Destek Almak</h2>

<ul>
  <li>Tarafların, özellikle uzun süreli ve yüksek meblağlı kiralamalarda <em>avukat veya emlak danışmanı</em> desteği alması faydalıdır.</li>
  <li>Böylece hem kira sözleşmesi daha sağlıklı hazırlanır hem de olası hukuki riskler en aza indirilir.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Uzun dönemli kiralamalar, taraflara güven ve istikrar sağlar. Ancak bu sürecin sorunsuz ilerlemesi için kira sözleşmesinin açık ve detaylı hazırlanması, tarafların hak ve yükümlülüklerini bilmesi büyük önem taşır.</p>

<p>Doğru adımlar atıldığında hem kiracı hem de ev sahibi için uzun vadeli, huzurlu ve güvenli bir kira ilişkisi mümkün olur.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="kira" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, uzun dönemli kiralamalarda nelere dikkat edilmesi gerektiğini detaylı şekilde ele alıyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Sit Alanı Nedir? Sit Alanına İnşaat Yapılabilir mi?</title><link href="http://localhost:4000/sit-alani-nedir-sit-alanina-insaat-yapilabilir-mi" rel="alternate" type="text/html" title="Sit Alanı Nedir? Sit Alanına İnşaat Yapılabilir mi?" /><published>2025-09-27T00:00:00+03:00</published><updated>2025-09-27T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/sit-alani-nedir-sit-alanina-insaat-yapilabilir-mi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sit-alani-nedir-sit-alanina-insaat-yapilabilir-mi"><![CDATA[<p>Türkiye’de şehirleşme ve yapılaşma hızla devam ederken, kültürel mirasın ve doğal güzelliklerin korunması da büyük önem taşıyor. Bu noktada karşımıza çıkan kavramlardan biri “sit alanı” oluyor. Pek çok kişi, sit alanı ilan edilen bölgelerde hangi hakların mevcut olduğunu, bu alanlarda inşaat yapılıp yapılamayacağını merak ediyor. Gelin konuyu detaylıca inceleyelim.</p>

<h2 id="sit-alanı-nedir">Sit Alanı Nedir?</h2>

<p>Sit alanı, kültürel, tarihi, arkeolojik veya doğal değerleri nedeniyle <strong>koruma altına alınmış bölgeler</strong> anlamına gelir. Bu alanlar, geleceğe aktarılması gereken önemli mirasların bulunduğu yerlerdir.</p>

<p>Türkiye’de sit alanları, <em>Kültür ve Tabiat Varlıklarını Koruma Kanunu</em> kapsamında belirlenir ve Kültür Varlıklarını Koruma Kurulları tarafından tescil edilir.</p>

<p>Sit alanları genel olarak şu başlıklar altında sınıflandırılır:</p>

<ul>
  <li><strong>Arkeolojik Sit Alanı</strong>: Tarih öncesi ve tarihi dönemlere ait kalıntıların bulunduğu bölgeler.</li>
  <li><strong>Doğal Sit Alanı</strong>: Ekosistemi, endemik bitki türleri, jeolojik yapısı veya doğal güzelliğiyle korunması gereken alanlar.</li>
  <li><strong>Kentsel Sit Alanı</strong>: Tarihi dokusunu koruyan mahalle, sokak veya şehir bölümleri.</li>
  <li><strong>Tarihi Sit Alanı</strong>: Tarihi olaylar, yapılar veya anıtlarla önem kazanmış bölgeler.</li>
</ul>

<h2 id="sit-alanına-i̇nşaat-yapılabilir-mi">Sit Alanına İnşaat Yapılabilir mi?</h2>

<p>Sit alanlarının temel amacı <em>koruma</em> olduğundan, inşaat faaliyetleri kısıtlıdır. Ancak bu yasak, sit alanının türüne ve derecesine göre değişiklik gösterir.</p>

<h3 id="arkeolojik-sit-alanları">Arkeolojik Sit Alanları</h3>

<ul>
  <li><strong>1. Derece Arkeolojik Sit</strong>: Kesinlikle yapılaşmaya izin verilmez. Mevcut yapılar dışında hiçbir inşaat faaliyeti yapılamaz.</li>
  <li><strong>2. Derece Arkeolojik Sit</strong>: Koruma amaçlı imar planı çerçevesinde sınırlı kullanım mümkündür.</li>
  <li><strong>3. Derece Arkeolojik Sit</strong>: Bilimsel denetim altında bazı inşaat faaliyetlerine izin verilebilir.</li>
</ul>

<h3 id="doğal-sit-alanları">Doğal Sit Alanları</h3>

<p>Doğal sit alanları da derecelendirilir:</p>

<ul>
  <li><strong>1. Derece Doğal Sit</strong>: Doğallığı bozulmamış alanlardır. Hiçbir yapılaşmaya izin verilmez.</li>
  <li><strong>2. ve 3. Derece Doğal Sit</strong>: Kontrollü kullanım ve sınırlı yapılaşma mümkün olabilir. Ancak her türlü proje, ilgili kurul onayına tabidir.</li>
</ul>

<h3 id="kentsel-ve-tarihi-sit-alanları">Kentsel ve Tarihi Sit Alanları</h3>

<p>Bu bölgelerde genellikle yeni inşaat yerine, mevcut yapıların <em>restorasyonu ve korunması</em> ön plandadır. Eğer yeni bir yapı yapılacaksa, bölgenin mimari dokusuna ve koruma planına uygun olması gerekir.</p>

<h2 id="sit-alanında-yapılaşma-i̇çin-i̇zin-süreci">Sit Alanında Yapılaşma İçin İzin Süreci</h2>

<p>Bir sit alanında inşaat yapmak istiyorsanız:</p>

<ol>
  <li>Koruma Amaçlı İmar Planı hazırlanmalıdır.</li>
  <li>Proje, ilgili Kültür Varlıklarını Koruma Bölge Kurulu tarafından onaylanmalıdır.</li>
  <li>İnşaat süreci boyunca kurulun belirlediği şartlara harfiyen uyulmalıdır.</li>
</ol>

<p>Bu süreç oldukça titizdir ve koruma amacı her zaman önceliklidir.</p>

<h2 id="sit-alanında-gayrimenkul-sahipleri-ne-yapabilir">Sit Alanında Gayrimenkul Sahipleri Ne Yapabilir?</h2>

<p>Sit alanında mülk sahibi olmak, bazı kısıtlamalar getirse de tamamen olumsuz değildir. Sahip olunabilecek haklar şunlardır:</p>

<ul>
  <li>Mevcut yapıları restore etme ve onarma hakkı.</li>
  <li>Kurul onayıyla uyumlu projeler geliştirme imkânı.</li>
  <li>Kültürel mirasın korunmasına katkı sağlama avantajı.</li>
</ul>

<p>Ancak unutulmamalıdır ki her işlem <strong>koruma kurulu izni</strong>ne tabidir.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Sit alanları, toplumun ortak mirasıdır. Bu nedenle, bu bölgelerde bireysel çıkarların ötesinde, <strong>gelecek nesillere aktarma</strong> sorumluluğu ön planda tutulur.</p>

<p>Eğer bir sit alanında mülkünüz varsa veya bu tür bir bölgede yatırım yapmayı düşünüyorsanız, mutlaka:</p>

<ul>
  <li>İlgili koruma kuruluna danışmalı,</li>
  <li>İmar planlarını incelemeli,</li>
  <li>Ve uzman desteği almalısınız.</li>
</ul>

<p>Böylece hem hukuki sorunlardan kaçınır hem de kültürel ve doğal mirasın korunmasına katkıda bulunursunuz.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, sit alanı ilan edilen bölgelerde hangi hakların mevcut olduğunu, bu alanlarda inşaat yapılıp yapılamayacağını detaylıca inceliyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Emlak Rayiç Değeri Nedir?</title><link href="http://localhost:4000/emlak-rayic-degeri-nedir" rel="alternate" type="text/html" title="Emlak Rayiç Değeri Nedir?" /><published>2025-09-27T00:00:00+03:00</published><updated>2025-09-27T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/emlak-rayic-degeri-nedir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/emlak-rayic-degeri-nedir"><![CDATA[<p>Gayrimenkul alım satımında en çok karşılaşılan terimlerden biri “emlak rayiç değeri”dir. Ev, arsa ya da iş yeri satın almak isteyenler veya taşınmazını satmayı planlayanlar için bu kavramı doğru anlamak oldukça önemlidir. Çünkü rayiç değer; tapu işlemlerinden vergi hesaplamalarına kadar birçok resmi süreçte belirleyici rol oynar.</p>

<p>Peki, emlak rayiç değeri nedir, nasıl belirlenir ve hangi durumlarda kullanılır? Gelin adım adım inceleyelim.</p>

<h2 id="emlak-rayiç-değeri-nedir">Emlak Rayiç Değeri Nedir?</h2>

<p>Rayiç değer, bir <em>taşınmazın bulunduğu bölgedeki ortalama piyasa değeridir</em>. Daha açık bir ifadeyle, bir gayrimenkulün satılması halinde alıcı ile satıcı arasında oluşabilecek <em>ortalama satış bedelini</em> ifade eder.</p>

<p>Örneğin; aynı sokakta benzer özelliklere sahip daireler ortalama 3 milyon TL’den satılıyorsa, sizin dairenizin de rayiç değeri bu fiyat civarında kabul edilir.</p>

<h2 id="rayiç-değer-nasıl-belirlenir">Rayiç Değer Nasıl Belirlenir?</h2>

<p>Emlak rayiç değerini belirlerken birkaç kriter dikkate alınır:</p>

<ul>
  <li><strong>Konum</strong>: Gayrimenkulün bulunduğu il, ilçe, mahalle, hatta sokak rayiç değeri etkiler.</li>
  <li><strong>Ulaşım İmkanları</strong>: Metro, otobüs durakları, ana yollara yakınlık değeri artırır.</li>
  <li><strong>Çevresel Faktörler</strong>: Okul, hastane, park, alışveriş merkezi gibi sosyal donatılara yakınlık önemlidir.</li>
  <li><strong>Gayrimenkulün Özellikleri</strong>: Yaşı, metrekaresi, bulunduğu kat, manzarası, ısıtma sistemi gibi özellikler rayiç değeri etkiler.</li>
  <li><strong>Piyasa Koşulları</strong>: Bölgedeki arz-talep dengesi ve ekonomik gelişmeler fiyatlara yansır.</li>
</ul>

<p>Rayiç değer, genellikle <em>belediyeler tarafından her yıl belirlenir</em> ve bu bilgiler emlak vergisi tahsilatında kullanılır.</p>

<h2 id="rayiç-değer-nereden-öğrenilir">Rayiç Değer Nereden Öğrenilir?</h2>

<p>Bir taşınmazın rayiç değerini öğrenmek için şu yollar kullanılabilir:</p>

<ul>
  <li><strong>Belediyeler</strong>: Taşınmazın bağlı bulunduğu belediyeden resmi rayiç değer listesi alınabilir.</li>
  <li><strong>Tapu Daireleri</strong>: Satış sırasında işlem yapılacak tapu dairesinden öğrenilebilir.</li>
  <li><strong>E-Devlet</strong>: “Web-Tapu” veya “Tapu ve Kadastro Genel Müdürlüğü” hizmetleri üzerinden rayiç değer sorgulaması yapılabilir.</li>
  <li><strong>Emlakçılar ve Değerleme Uzmanları</strong>: Güncel piyasa koşullarını bilen emlak danışmanlarından da fikir alınabilir.</li>
</ul>

<h2 id="rayiç-değer-hangi-durumlarda-önemlidir">Rayiç Değer Hangi Durumlarda Önemlidir?</h2>

<p>Emlak rayiç değeri birçok resmi işlemde kullanılır. Bunlardan bazıları:</p>

<ul>
  <li><strong>Tapu Satış İşlemleri</strong>: Tapu dairelerinde alım-satım sırasında, gösterilen satış bedeli en az rayiç değer kadar olmak zorundadır. Daha düşük bedel gösterilmesi mümkün değildir.</li>
  <li><strong>Emlak Vergisi</strong>: Taşınmaz sahipleri her yıl belediyelere emlak vergisi öder. Bu vergi, rayiç değer üzerinden hesaplanır.</li>
  <li><strong>Kira Beyannamesi</strong>: Gayrimenkul kira geliri üzerinden beyanname verilirken, taşınmazın rayiç değeri dikkate alınabilir.</li>
  <li><strong>İpotek ve Krediler</strong>: Bankalar, konut kredisi verirken ekspertiz raporunda rayiç değer ile piyasa değerini karşılaştırır.</li>
</ul>

<h2 id="rayiç-değer-ile-piyasa-değeri-arasındaki-fark">Rayiç Değer ile Piyasa Değeri Arasındaki Fark</h2>

<ul>
  <li><strong>Rayiç Değer</strong>: Belediyeler tarafından belirlenen, resmi işlemlerde esas alınan değerdir.</li>
  <li><strong>Piyasa Değeri</strong>: Alıcı ve satıcının anlaşmaya vardığı gerçek satış fiyatıdır.</li>
</ul>

<p>Genellikle piyasa değeri, rayiç değerden daha yüksek çıkar. Çünkü belediyelerin belirlediği değerler çoğu zaman piyasa koşullarının gerisinde kalır.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Emlak rayiç değeri, gayrimenkul alım-satımında ve vergilendirme süreçlerinde kritik öneme sahip bir kavramdır. Belediyeler tarafından her yıl güncellenen bu değer, tapu işlemlerinden emlak vergisine kadar birçok noktada karşımıza çıkar. Ancak gerçek satış fiyatı çoğunlukla rayiç değerden daha yüksek olabileceği için, yatırım yaparken hem rayiç değeri hem de piyasa koşullarını dikkate almak gerekir.</p>

<p>Eğer bir taşınmaz satın almayı ya da satmayı planlıyorsanız, rayiç değer bilgisini belediyeden veya e-devlet üzerinden kontrol etmeyi unutmayın.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Emlak rayiç değeri nedir, nasıl belirlenir ve hangi durumlarda kullanılır?]]></summary></entry><entry><title type="html">Yönetim Planı Nedir?</title><link href="http://localhost:4000/yonetim-plani-nedir" rel="alternate" type="text/html" title="Yönetim Planı Nedir?" /><published>2025-09-27T00:00:00+03:00</published><updated>2025-09-27T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/yonetim-plani-nedir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/yonetim-plani-nedir"><![CDATA[<p>Apartman veya site yaşamında düzeni sağlamak, ortak alanların kullanımını belirlemek ve kat maliklerinin haklarını korumak için belirli kuralların olması gerekir. İşte bu kuralları resmi olarak düzenleyen belgenin adı yönetim planıdır. Türk hukuk sisteminde <em>Kat Mülkiyeti Kanunu</em> ile tanımlanan <strong>yönetim planı</strong>, apartman ve site yönetiminin temelini oluşturur.</p>

<p>Yönetim planı; bir apartman, site ya da toplu yapı içerisinde yaşamın nasıl düzenleneceğini, ortak alanların kullanımını, yöneticilerin yetki ve sorumluluklarını belirleyen resmi bir belgedir.</p>

<ul>
  <li>Kat maliklerinin oybirliği veya çoğunlukla aldığı kararlar yönetim planına yazılır.</li>
  <li>Kat mülkiyeti kurulurken tapu müdürlüğüne sunulur ve <strong>resmi senet niteliği</strong> taşır.</li>
  <li>Yönetim planı tüm kat maliklerini, kiracıları ve bağımsız bölümde yaşayanları bağlayıcıdır.</li>
</ul>

<p>Kısacası, apartman ya da sitenin <em>anayasa belgesi niteliğindedir</em>.</p>

<h2 id="yönetim-planı-neden-önemlidir">Yönetim Planı Neden Önemlidir?</h2>

<p>Bir binada onlarca hatta yüzlerce kişinin yaşadığını düşünelim. Ortak alanlar, aidatlar, bakım-onarım kararları ya da yönetim seçimleri konusunda fikir ayrılıkları çıkabilir. Yönetim planı:</p>

<ul>
  <li>Çatışmaların önüne geçer,</li>
  <li>Ortak yaşamın kurallarını netleştirir,</li>
  <li>Karar alma süreçlerini hızlandırır,</li>
  <li>Hukuki açıdan bağlayıcılık sağlar.</li>
</ul>

<p>Örneğin; otoparkın nasıl kullanılacağı, dairelerin dış cepheye müdahale edip edemeyeceği ya da aidatların ödeme şekli yönetim planında açıkça belirtilir.</p>

<h2 id="yönetim-planında-neler-yer-alır">Yönetim Planında Neler Yer Alır?</h2>

<p>Bir yönetim planında genellikle şu başlıklar bulunur:</p>

<ol>
  <li><strong>Genel hükümler</strong>: Yönetim planının amacı, kapsamı ve hukuki dayanağı.</li>
  <li><strong>Yönetim organları</strong>: Yönetici, denetçi veya yönetim kurulu seçimi, görev ve yetkileri.</li>
  <li><strong>Kat malikleri hak ve yükümlülükleri</strong>: Ortak alanların kullanımı, bakım ve onarım sorumlulukları.</li>
  <li><strong>Ortak giderler ve aidatlar</strong>: Aidat miktarlarının belirlenmesi, toplanması ve ödenmemesi halinde uygulanacak yaptırımlar.</li>
  <li><strong>Toplantı ve karar alma usulleri</strong>: Genel kurul toplantıları, oy çokluğu/oybirliği şartları.</li>
  <li><strong>Özel düzenlemeler</strong>: Otopark, havuz, sosyal tesisler, güvenlik, temizlik, çevre düzeni gibi konular.</li>
</ol>

<h2 id="yönetim-planı-nasıl-hazırlanır">Yönetim Planı Nasıl Hazırlanır?</h2>

<ul>
  <li>Kat mülkiyeti kurulurken, inşaatı yapan müteahhit tarafından hazırlanır.</li>
  <li>Tapu müdürlüğüne onay için sunulur.</li>
  <li>Kat malikleri yönetim planını kabul ederek imzalar.</li>
  <li>Yönetim planında değişiklik yapılmak istenirse, kat maliklerinin <em>4/5 çoğunluğu gerekir</em>.</li>
  <li>Bu nedenle yönetim planı hazırlanırken uzmanlardan (avukat, emlak danışmanı, yönetim şirketi) destek almak faydalı olur.</li>
</ul>

<h2 id="yönetim-planı-ile-i̇lgili-hukuki-dayanak">Yönetim Planı ile İlgili Hukuki Dayanak</h2>

<p>Türkiye’de bina yönetim planları, <em>634 sayılı Kat Mülkiyeti Kanunu</em> çerçevesinde düzenlenir. Kanunun 28. maddesi, yönetim planını “resmi senet hükmünde” kabul eder. Yani bir yönetim planına aykırı davranış, mahkeme tarafından geçersiz sayılır.</p>

<h2 id="yönetim-planı-olmazsa-ne-olur">Yönetim Planı Olmazsa Ne Olur?</h2>

<p>Yönetim planı olmadan apartman veya sitelerde ortak yaşam düzeni sağlamak çok zordur.</p>

<ul>
  <li>Aidatların ödenmemesi,</li>
  <li>Ortak alanların izinsiz kullanımı,</li>
  <li>Yönetici seçimi ve görevlerinde belirsizlik</li>
</ul>

<p>gibi sorunlar sıkça yaşanır.</p>

<p>Bu durumda Kat Mülkiyeti Kanunu’nun genel hükümleri uygulanır. Ancak her binanın kendi ihtiyaçlarına özel kurallarının yönetim planına yazılması, olası anlaşmazlıkları en aza indirir.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Bina ve site yaşamında yönetim planı, düzeni ve huzuru sağlayan en önemli belgedir. Kat maliklerinin sorumluluklarını, ortak alanların kullanım şeklini ve yönetim organlarının görevlerini netleştirerek yaşamı kolaylaştırır.</p>

<p>Eğer yeni bir binada daire sahibi olduysanız mutlaka <em>yönetim planını okuyun</em>, hak ve yükümlülüklerinizi öğrenin. Çünkü yönetim planı yalnızca bir kâğıt değil, apartmanınızın veya sitenizin hukuki ve sosyal düzeninin temel taşıdır.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="bina ve site yönetimi" /><summary type="html"><![CDATA[Yönetim planı; bir apartman, site ya da toplu yapı içerisinde yaşamın nasıl düzenleneceğini, ortak alanların kullanımını, yöneticilerin yetki ve sorumluluklarını belirleyen resmi bir belgedir.]]></summary></entry><entry><title type="html">Kira Şerhi Ne Anlama Gelmektedir?</title><link href="http://localhost:4000/kira-serhi-ne-anlama-gelmektedir" rel="alternate" type="text/html" title="Kira Şerhi Ne Anlama Gelmektedir?" /><published>2025-09-27T00:00:00+03:00</published><updated>2025-09-27T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/kira-serhi-ne-anlama-gelmektedir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kira-serhi-ne-anlama-gelmektedir"><![CDATA[<p>Emlak ve gayrimenkul hukukunda sıkça duyulan kavramlardan biri kira şerhidir. Özellikle kiracılar ve mülk sahipleri açısından büyük önem taşıyan bu kavram, kira sözleşmesinin resmi olarak güvence altına alınmasını ifade eder. Peki, kira şerhi tam olarak nedir, nasıl konulur ve hangi hakları sağlar? Gelin, detaylı bir şekilde inceleyelim.</p>

<h2 id="kira-şerhi-nedir">Kira Şerhi Nedir?</h2>

<p>Kira şerhi, kiracının yaptığı kira sözleşmesinin tapu kütüğüne işlenmesi anlamına gelir. <em>Türk Medeni Kanunu’nun 1009. maddesi</em> ve <em>Tapu Kanunu hükümleri</em> çerçevesinde uygulanan bu işlem, kiracının haklarını koruma altına alır.</p>

<p>Yani bir taşınmaz kiralandığında, bu kira ilişkisi yalnızca taraflar arasında geçerli olur. Ancak kira sözleşmesi tapuya şerh edilirse, üçüncü kişilere karşı da bağlayıcı hale gelir.</p>

<h2 id="kira-şerhi-neden-önemlidir">Kira Şerhi Neden Önemlidir?</h2>

<p>Bir ev ya da işyeri kiralayan kişi, mal sahibinin ileride taşınmazı satması ya da devretmesi durumunda mağdur olabilir. İşte kira şerhi, bu noktada devreye girer.</p>

<ul>
  <li><strong>Kiracıyı korur</strong>: Tapuya işlenen kira sözleşmesi sayesinde kiracı, taşınmaz satılsa bile yeni mal sahibine karşı kira hakkını sürdürür.</li>
  <li><strong>Üçüncü kişilere bildirim niteliği taşır</strong>: Kira şerhi olan bir taşınmazı satın alan kişi, kira ilişkisini bilerek devralmış olur.</li>
  <li><strong>Hukuki güven sağlar</strong>: Taraflar arasında doğabilecek uyuşmazlıklarda güçlü bir kanıt oluşturur.</li>
</ul>

<h2 id="kira-şerhi-nasıl-konulur">Kira Şerhi Nasıl Konulur?</h2>

<p>Kira şerhi için şu adımlar izlenir:</p>

<ol>
  <li>Kira sözleşmesinin yazılı yapılması gerekir.</li>
  <li>Tapu müdürlüğüne gidilerek kira sözleşmesinin tapuya işlenmesi talep edilir.</li>
  <li>Şerh işlemi, tapu kütüğüne işlenerek resmileşir.</li>
</ol>

<p>Burada dikkat edilmesi gereken nokta, kira şerhinin en fazla <strong>10 yıl için</strong> konulabilmesidir. On yılın sonunda sözleşme devam etse dahi şerhin yenilenmesi gerekir.</p>

<h2 id="kira-şerhi-olmazsa-ne-olur">Kira Şerhi Olmazsa Ne Olur?</h2>

<p>Eğer kira sözleşmesi tapuya şerh edilmezse, kiracı ile mal sahibi arasındaki ilişki geçerli olmaya devam eder. Ancak taşınmaz satıldığında yeni malik, kiracıyı evden çıkarma hakkına sahip olabilir.</p>

<p>Örneğin:</p>

<ul>
  <li>Şerhsiz bir kira sözleşmesinde ev satıldığında yeni malik, kiracının sözleşmesini tanımak zorunda değildir.</li>
  <li>Şerhli kira sözleşmesinde ise yeni malik, kiracıyı sözleşme süresi bitene kadar çıkartamaz.</li>
</ul>

<h2 id="kira-şerhi-hangi-taşınmazlarda-kullanılır">Kira Şerhi Hangi Taşınmazlarda Kullanılır?</h2>

<ul>
  <li>Konut kiralarında kiracının barınma hakkını korur.</li>
  <li>İşyeri kiralarında uzun süreli kullanım güvenliği sağlar.</li>
  <li>Özellikle ticari gayrimenkuller için şerh, ciddi bir güvence mekanizmasıdır.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Kira şerhi, kiracıların haklarını güvence altına alan en önemli hukuki araçlardan biridir. Kiralanan bir evin ya da işyerinin tapusuna kira sözleşmesi şerh edildiğinde, mal sahibinin mülkü satması kiracının sözleşme süresi boyunca haklarını etkilemez.</p>

<p>Özellikle uzun vadeli kira ilişkilerinde, kiracıların mutlaka kira şerhi talep etmeleri, ileride doğabilecek mağduriyetlerin önüne geçecektir.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="kira" /><summary type="html"><![CDATA[Kira şerhi tam olarak nedir, nasıl konulur ve hangi hakları sağlar?]]></summary></entry><entry><title type="html">Kat İrtifakından Kat Mülkiyetine Geçiş</title><link href="http://localhost:4000/kat-irtifakindan-kat-mulkiyetine-gecis" rel="alternate" type="text/html" title="Kat İrtifakından Kat Mülkiyetine Geçiş" /><published>2025-09-21T00:00:00+03:00</published><updated>2025-09-21T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/kat-irtifakindan-kat-mulkiyetine-gecis</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kat-irtifakindan-kat-mulkiyetine-gecis"><![CDATA[<p>Türkiye’de gayrimenkul sahibi olmanın en önemli unsurlarından biri, taşınmazın tapu durumudur. Özellikle apartman daireleri söz konusu olduğunda “kat irtifakı” ve “kat mülkiyeti” kavramları öne çıkar. Peki kat irtifakı ile kat mülkiyeti arasındaki fark nedir? Kat irtifakından kat mülkiyetine geçiş nasıl yapılır? Bu yazıda adım adım tüm süreci açıklıyoruz.</p>

<h2 id="kat-i̇rtifakı-nedir">Kat İrtifakı Nedir?</h2>

<p>Kat irtifakı, yapımı devam eden ya da ileride yapılacak bir binanın bağımsız bölümleri için kurulan bir tapu hakkıdır. Yani inşaat tamamlanmadan önce daireler için ayrı ayrı tapu çıkarılmasına imkân sağlar. Ancak kat irtifakı, dairenin <strong>inşaat hâlindeki değerini</strong> gösterir.</p>

<p>Kısacası:</p>

<ul>
  <li>İnşaat devam ederken alınan tapu = <strong>Kat İrtifakı Tapusu</strong></li>
  <li>İnşaat tamamlanıp iskan alındıktan sonra alınan tapu = <strong>Kat Mülkiyeti Tapusu</strong></li>
</ul>

<h2 id="kat-mülkiyeti-nedir">Kat Mülkiyeti Nedir?</h2>

<p>Kat mülkiyeti, inşaatı tamamlanmış ve belediyeden <strong>iskan belgesi</strong> alınmış binaların bağımsız bölümleri için düzenlenen mülkiyet türüdür. Kat mülkiyetine geçiş, dairenin hukuken tamamlanmış ve oturuma uygun olduğunu gösterir.</p>

<p>Kat mülkiyetine sahip olmak:</p>

<ul>
  <li>Gayrimenkulün daha güvenli ve değerli olmasını sağlar.</li>
  <li>Satış, kiralama veya kredi kullanma süreçlerinde kolaylık sunar.</li>
  <li>Binanın resmî olarak iskâna sahip olduğunu kanıtlar.</li>
</ul>

<h2 id="kat-i̇rtifakından-kat-mülkiyetine-geçiş-şartları">Kat İrtifakından Kat Mülkiyetine Geçiş Şartları</h2>

<p>Kat mülkiyetine geçiş yapabilmek için bazı şartların yerine getirilmesi gerekir:</p>

<ul>
  <li><strong>İnşaatın Tamamlanmış Olması</strong>
    <ul>
      <li>Binanın eksiksiz olarak bitmiş olması gerekir.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>İskân Belgesi (Yapı Kullanma İzin Belgesi) Alınması</strong>
    <ul>
      <li>Belediye, binanın projeye uygun yapıldığını onayladıktan sonra iskân belgesini verir.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Gerekli Evrakların Hazırlanması</strong>
    <ul>
      <li>Tapu müdürlüğü ve belediye işlemleri için belgelerin eksiksiz tamamlanması gerekir.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="kat-i̇rtifakından-kat-mülkiyetine-geçiş-nasıl-yapılır">Kat İrtifakından Kat Mülkiyetine Geçiş Nasıl Yapılır?</h2>

<p>İşte adım adım süreç:</p>

<h3 id="1-i̇skân-belgesinin-alınması">1. İskân Belgesinin Alınması</h3>

<ul>
  <li>İnşaat firması veya bina sahipleri, belediyeye başvurarak iskân (yapı kullanma izin belgesi) alır.</li>
  <li>İskân olmadan kat mülkiyetine geçiş mümkün değildir.</li>
</ul>

<h3 id="2-gerekli-belgelerin-hazırlanması">2. Gerekli Belgelerin Hazırlanması</h3>

<p>Kat mülkiyetine geçiş için şu belgeler gerekir:</p>

<ul>
  <li>Yapı kullanma izin belgesi (iskan)</li>
  <li>Kat irtifakı tapuları</li>
  <li>Binanın mimari projesi</li>
  <li>Yönetim planı (apartman yönetim esaslarını belirleyen belge)</li>
  <li>Mal sahiplerinin kimlikleri</li>
</ul>

<h3 id="3-tapu-müdürlüğüne-başvuru">3. Tapu Müdürlüğüne Başvuru</h3>

<p>Tüm belgelerle birlikte Tapu Sicil Müdürlüğü’ne başvuru yapılır. Başvuruda, her bağımsız bölüm için kat mülkiyeti tapusu çıkarılır.</p>

<h3 id="4-kat-mülkiyeti-tapularının-düzenlenmesi">4. Kat Mülkiyeti Tapularının Düzenlenmesi</h3>

<p>Başvuru sonrası tapu müdürlüğü gerekli kontrolleri yapar ve kat mülkiyeti tapuları maliklere teslim edilir.</p>

<h2 id="kat-mülkiyetine-geçişin-önemi">Kat Mülkiyetine Geçişin Önemi</h2>

<p>Kat mülkiyetine geçmenin pek çok avantajı vardır:</p>

<ul>
  <li>Gayrimenkulün resmî değerini artırır.</li>
  <li>Bankalardan konut kredisi kullanmayı kolaylaştırır.</li>
  <li>Satışta hukuki sorunların önüne geçer.</li>
  <li>Alıcı için güvence oluşturur.</li>
  <li>Apartman yönetimi için yasal bir temel sağlar.</li>
</ul>

<h2 id="sıkça-sorulan-sorular">Sıkça Sorulan Sorular</h2>

<ol>
  <li><strong>Kat irtifakı tapusu ile ev satabilir miyim?</strong> Evet, kat irtifakı tapusu ile satış yapılabilir. Ancak alıcılar genellikle kat mülkiyeti tapusunu tercih eder çünkü bu, dairenin iskânlı ve oturuma hazır olduğunu gösterir.</li>
  <li><strong>Kat mülkiyetine geçiş için iskân belgesi şart mı?</strong> Evet. İskân belgesi olmadan kat mülkiyetine geçiş mümkün değildir. İskân, binanın projeye uygun ve oturuma elverişli olduğunu kanıtlar.</li>
  <li><strong>Kat mülkiyeti tapusu almak ne kadar sürer?</strong> Gerekli belgeler hazırsa ve iskân alınmışsa, tapu müdürlüğünde yapılan başvurudan sonra birkaç gün içinde kat mülkiyeti tapuları çıkarılabilir.</li>
  <li><strong>Kat mülkiyetine geçişin maliyeti nedir?</strong> Harç, döner sermaye ücreti ve işlem masrafları ödenir. Bu masraf binanın büyüklüğüne, bağımsız bölüm sayısına ve belediyenin belirlediği tarifelere göre değişir.</li>
  <li><strong>Kat irtifakı ile kat mülkiyeti arasındaki fark nedir?</strong>
    <ul>
      <li><em>Kat irtifakı</em>: İnşaat halindeki bağımsız bölümler için geçerli tapu türüdür.</li>
      <li><em>Kat mülkiyeti</em>: İnşaat tamamlandıktan ve iskân alındıktan sonra verilen, dairenin resmî mülkiyetini gösteren tapudur.</li>
    </ul>
  </li>
</ol>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Kat irtifakı, inşaat aşamasındaki bir mülkiyet hakkı iken; kat mülkiyeti, tamamlanmış ve iskân almış binaların bağımsız bölümlerine verilen tapudur. Kat irtifakından kat mülkiyetine geçiş, hem hukuki güvenlik hem de taşınmazın değerinin korunması açısından büyük önem taşır.</p>

<p>Eğer daireniz hâlâ kat irtifakı tapusuna sahipse, iskân sürecini takip ederek kat mülkiyetine geçmeniz hem yatırımınızı koruyacak hem de gayrimenkulünüzün değerini artıracaktır.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="kat irtifakı" /><category term="kat mülkiyeti" /><summary type="html"><![CDATA[Kat irtifakından kat mülkiyetine geçiş nasıl yapılır? Bu yazıda adım adım tüm süreci açıklıyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Bir Binaya İskan Verilmesi Ne Anlama Gelmektedir?</title><link href="http://localhost:4000/bir-binaya-iskan-verilmesi-ne-anlama-gelmektedir" rel="alternate" type="text/html" title="Bir Binaya İskan Verilmesi Ne Anlama Gelmektedir?" /><published>2025-09-21T00:00:00+03:00</published><updated>2025-09-21T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/bir-binaya-iskan-verilmesi-ne-anlama-gelmektedir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bir-binaya-iskan-verilmesi-ne-anlama-gelmektedir"><![CDATA[<p>Bir binanın tamamlanmasının ardından en çok duyulan terimlerden biri “iskan” ya da diğer adıyla <strong>“yapı kullanım izin belgesi”</strong>dir. Özellikle yeni daire alacak kişilerin sıkça sorduğu sorulardan biri “Bu binada iskan var mı?” olur. Peki, iskan belgesi nedir, neden önemlidir ve hangi süreçler sonunda alınır? Gelin birlikte detaylıca inceleyelim.</p>

<h2 id="i̇skan-belgesi-nedir">İskan Belgesi Nedir?</h2>

<p>İskan belgesi, resmi adıyla <em>Yapı Kullanma İzin Belgesi</em>, bir binanın ruhsatına ve imar mevzuatına uygun şekilde tamamlandığını gösteren resmi bir belgedir. Bu belge, ilgili belediye tarafından düzenlenir.</p>

<p>Basitçe ifade etmek gerekirse:</p>

<ul>
  <li><strong>Ruhsat</strong>: İnşaata başlamak için alınır.</li>
  <li><strong>İskan</strong>: İnşaat tamamlandıktan sonra binanın oturmaya uygun olduğunu belgelemek için alınır.</li>
</ul>

<p>Yani bir binada iskan varsa, o bina hem güvenlik hem de hukuki açıdan oturuma uygun kabul edilir.</p>

<h2 id="i̇skan-belgesinin-önemi">İskan Belgesinin Önemi</h2>

<p>Bir binaya iskan verilmesi birçok açıdan önemlidir:</p>

<ul>
  <li><strong>Yasal Güvence Sağlar</strong>
    <ul>
      <li>İskan alınmamış binalar hukuken “kaçak yapı” statüsünde değerlendirilebilir.</li>
      <li>Elektrik, su, doğalgaz gibi abonelikler geçici değil, kalıcı olarak alınamaz.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Mülkiyetin Netleşmesi</strong>
    <ul>
      <li>Kat mülkiyeti için iskan belgesi şarttır.</li>
      <li>İskan yoksa yalnızca “kat irtifakı” kurulabilir.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Satış ve Kredi Kolaylığı</strong>
    <ul>
      <li>Bankalar, iskanı olmayan binalara kredi kullandırmak istemez.</li>
      <li>Alıcılar için de güvenilirlik unsuru taşır.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Güvenlik Açısından Önemlidir</strong>
    <ul>
      <li>İskan alınması için binanın yangın yönetmeliği, deprem yönetmeliği, otopark düzenlemeleri gibi birçok teknik şartı karşılaması gerekir.</li>
      <li>Bu da binanın güvenli kullanımını garanti altına alır.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="i̇skan-belgesi-nasıl-alınır">İskan Belgesi Nasıl Alınır?</h2>

<p>İskan süreci şu şekilde işler:</p>

<ol>
  <li><strong>İnşaatın Tamamlanması</strong>
    <ul>
      <li>Yapı ruhsatına uygun şekilde inşaatın bitirilmesi gerekir.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Belediyeye Başvuru</strong>
    <ul>
      <li>Müteahhit ya da bina sahibi, belediyeye gerekli belgelerle başvuru yapar.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Teknik İnceleme</strong>
    <ul>
      <li>Belediyenin teknik ekipleri binayı denetler.</li>
      <li>Projeye ve yönetmeliklere uygunluk kontrol edilir.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Eksikliklerin Giderilmesi</strong>
    <ul>
      <li>Eksik ya da uygunsuzluk varsa düzeltilmesi istenir.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Belgenin Düzenlenmesi</strong>
    <ul>
      <li>Tüm şartlar sağlandığında yapı kullanım izin belgesi (iskan) verilir.</li>
    </ul>
  </li>
</ol>

<h2 id="i̇skansız-binalarda-karşılaşılabilecek-sorunlar">İskansız Binalarda Karşılaşılabilecek Sorunlar</h2>

<ul>
  <li><strong>Abonelik Sorunları</strong>: Elektrik, su ve doğalgaz abonelikleri geçici olur.</li>
  <li><strong>Kredi Kullanılamaması</strong>: Bankalar konut kredisi için iskan belgesini şart koşar.</li>
  <li><strong>Kat Mülkiyetine Geçilememesi</strong>: Sadece kat irtifakı kurulur, bu da mülkiyet sorunlarına yol açar.</li>
  <li><strong>Yıkım ve Ceza Riski</strong>: Ruhsata aykırılıklar varsa belediye para cezası ya da yıkım kararı alabilir.</li>
</ul>

<h2 id="sıkça-sorulan-sorular">Sıkça Sorulan Sorular</h2>

<ol>
  <li><strong>İskan belgesi olmadan ev satılır mı?</strong> Evet, satılabilir. Ancak iskan yoksa daire yalnızca kat irtifakı tapusu ile devredilir. Bu da hem kredi kullanımını hem de ileride kat mülkiyetine geçişi zorlaştırır.</li>
  <li><strong>İskan belgesini kim alır?</strong> Genellikle binayı yapan müteahhit belediyeden iskan belgesini alır. Ancak bazı durumlarda maliklerin toplu başvurusu da gerekebilir.</li>
  <li><strong>İskan belgesi olmadan daireye taşınılabilir mi?</strong> Teknik olarak taşınılabilir, fakat bu durumda elektrik, su ve doğalgaz abonelikleri kalıcı değil, geçici olur. Ayrıca hukuki açıdan risk taşır.</li>
  <li><strong>İskan ücreti kim tarafından ödenir?</strong> Uygulamada çoğunlukla müteahhit tarafından ödenmesi gerekir. Fakat bazı projelerde bu maliyet daire sahiplerine yansıtılabilir.</li>
  <li><strong>İskanı olmayan binada kredi çekilebilir mi?</strong> Çoğu banka iskanı olmayan binalar için konut kredisi vermez. Bu durum alıcı açısından büyük bir engel oluşturur.</li>
</ol>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Bir binaya iskan verilmesi, o yapının <em>resmi olarak oturmaya uygun ve güvenli</em> olduğunu gösterir. İskan belgesi sayesinde mülk sahipleri hem hukuki hem de teknik açıdan güvence altına alınır.</p>

<p>Eğer yeni bir ev almayı düşünüyorsanız mutlaka “Bu binanın iskanı var mı?” sorusunu sorun. Çünkü iskan, sadece bir belge değil, aynı zamanda <em>yatırımınızın ve güvenliğinizin teminatıdır</em>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="kat irtifakı" /><category term="kat mülkiyeti" /><summary type="html"><![CDATA[İskan belgesi nedir, neden önemlidir ve hangi süreçler sonunda alınır?]]></summary></entry><entry><title type="html">Kat İrtifakı Nasıl Kurulur?</title><link href="http://localhost:4000/kat-irtifaki-nasil-kurulur" rel="alternate" type="text/html" title="Kat İrtifakı Nasıl Kurulur?" /><published>2025-09-21T00:00:00+03:00</published><updated>2025-09-21T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/kat-irtifaki-nasil-kurulur</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kat-irtifaki-nasil-kurulur"><![CDATA[<p>Gayrimenkul yatırımı yaparken ya da yeni bir projeden konut almayı planlarken en sık karşılaşılan kavramlardan biri kat irtifakıdır. Özellikle inşaatı devam eden projelerde, hak sahiplerinin mülkiyet haklarını güvence altına alması açısından büyük önem taşır. Peki, <em>kat irtifakı nasıl kurulur</em>? Gelin süreci adım adım inceleyelim.</p>

<h2 id="kat-i̇rtifakı-nedir">Kat İrtifakı Nedir?</h2>

<p>Kat irtifakı, bir arsa üzerinde inşa edilmekte olan ya da ileride inşa edilecek olan yapının bağımsız bölümleri için arsa sahipleri veya yüklenici firma adına tapuda kurulan <strong>geçici mülkiyet hakkıdır</strong>.</p>

<p>Basitçe söylemek gerekirse; kat irtifakı, daha bina tamamlanmadan bağımsız bölümlerin (daire, dükkân vb.) kimlere ait olacağının resmi kaydıdır.</p>

<h2 id="kat-i̇rtifakı-kurmanın-şartları">Kat İrtifakı Kurmanın Şartları</h2>

<p>Kat irtifakı kurulabilmesi için bazı ön koşulların yerine getirilmesi gerekir:</p>

<ol>
  <li><strong>İmar Planına Uygunluk</strong>: Arsanın bulunduğu yerin imar planına uygun olması gerekir.</li>
  <li><strong>Onaylı Mimari Proje</strong>: Belediyeden onaylanmış mimari proje bulunmalıdır.</li>
  <li><strong>Arsa Üzerinde Mülkiyet Hakkı</strong>: Kat irtifakı kurulacak arsanın tapusu ve maliklerinin rızası olmalıdır.</li>
  <li><strong>Bağımsız Bölümlerin Belirlenmesi</strong>: Hangi bağımsız bölümün kime ait olacağı tapu kütüğüne işlenir.</li>
</ol>

<h2 id="kat-i̇rtifakı-kurma-süreci-adım-adım">Kat İrtifakı Kurma Süreci: Adım Adım</h2>

<p>Kat irtifakı, tapu müdürlüklerinde resmi başvuru ile kurulur. Süreç şu şekilde ilerler:</p>

<h3 id="1-başvuru">1. Başvuru</h3>

<p>Arsa sahibi ya da yüklenici, tapu müdürlüğüne başvuruda bulunur. Başvuruda tüm maliklerin imzaları gerekir.</p>

<h3 id="2-gerekli-belgelerin-hazırlanması">2. Gerekli Belgelerin Hazırlanması</h3>

<ul>
  <li>Dilekçe (kat irtifakı kurulmasını talep eden)</li>
  <li>Onaylı mimari proje</li>
  <li>Yönetim planı</li>
  <li>Maliklerin kimlik belgeleri</li>
  <li>Tapu senedi</li>
  <li>İmar durum belgesi</li>
  <li>Belediyeden alınan yapı ruhsatı</li>
</ul>

<h3 id="3-tapu-müdürlük-i̇şlemleri">3. Tapu Müdürlük İşlemleri</h3>

<p>Tapu müdürlüğü belgeleri inceler. Uygun bulunursa, her bağımsız bölüm için ayrı sayfa açılır ve maliklerin payları belirlenir.</p>

<h3 id="4-kat-i̇rtifakının-kurulması">4. Kat İrtifakının Kurulması</h3>

<p>Kat irtifakı tapuya işlendikten sonra maliklere resmi tapu senedi verilir. Artık her bağımsız bölüm için ayrı bir mülkiyet hakkı doğar.</p>

<h2 id="kat-i̇rtifakının-önemi">Kat İrtifakının Önemi</h2>

<ul>
  <li><strong>Yatırım Güvencesi</strong>: Henüz inşaat bitmeden, hangi dairenin ya da dükkânın kime ait olduğu bellidir.</li>
  <li><strong>Kredi Kullanımı</strong>: Kat irtifakı tapusu, bankalardan kredi çekmek için kullanılabilir.</li>
  <li><strong>İleride Kat Mülkiyetine Geçiş</strong>: İnşaat tamamlandığında kat irtifakı kolayca kat mülkiyetine dönüştürülebilir.</li>
</ul>

<h2 id="kat-i̇rtifakı-ile-kat-mülkiyeti-arasındaki-fark">Kat İrtifakı ile Kat Mülkiyeti Arasındaki Fark</h2>

<ul>
  <li>Kat irtifakı, inşaat aşamasındaki bağımsız bölümler için geçici bir mülkiyet hakkıdır.</li>
  <li>Kat mülkiyeti ise inşaat tamamlandıktan ve yapı kullanma izin belgesi (iskan) alındıktan sonra geçilen kalıcı mülkiyet sistemidir.</li>
</ul>

<h2 id="kat-i̇rtifakı-kurulurken-dikkat-edilmesi-gereken-hatalar">Kat İrtifakı Kurulurken Dikkat Edilmesi Gereken Hatalar</h2>

<p>Kat irtifakı kurulurken yapılan bazı hatalar ileride büyük sorunlara yol açabilir. İşte en sık karşılaşılan hatalar:</p>

<ul>
  <li><strong>Eksik veya Hatalı Belgeler</strong>: Mimari projede yapılan küçük bir hata ya da tapu kayıtlarındaki uyumsuzluk, işlemin reddedilmesine neden olabilir. Belgelerin doğru ve güncel olduğundan emin olun.</li>
  <li><strong>Tüm Maliklerin Onayının Alınmaması</strong>: Arsa üzerinde birden fazla malik varsa, hepsinin onayı şarttır. Aksi halde kat irtifakı kurulamaz.</li>
  <li><strong>Yönetim Planının İhmal Edilmesi</strong>: Kat irtifakı kurulurken yönetim planı hazırlanmazsa, ileride apartman yönetiminde ciddi anlaşmazlıklar çıkabilir.</li>
  <li><strong>Maliyet Hesaplarının Göz Ardı Edilmesi</strong>: Kat irtifakı sürecinde doğacak tapu harçları ve masraflar göz önünde bulundurulmadığında, taraflar arasında ödeme anlaşmazlıkları yaşanabilir.</li>
</ul>

<h2 id="kat-i̇rtifakı-masrafları-kim-tarafından-ödenir">Kat İrtifakı Masrafları Kim Tarafından Ödenir?</h2>

<p>Kat irtifakı kurulurken ödenecek bazı masraflar vardır. Bu masrafların kim tarafından karşılanacağı genellikle taraflar arasında yapılan sözleşmeye bağlıdır. Ancak genel uygulama şöyledir:</p>

<ul>
  <li><strong>Tapu Harcı</strong>: Kat irtifakı kurulurken hem alıcı hem de satıcı tapu harcı öder.</li>
  <li><strong>Döner Sermaye Ücreti</strong>: Tapu müdürlüğü tarafından talep edilir ve genellikle alıcı tarafından ödenir.</li>
  <li><strong>Proje ve Ruhsat Masrafları</strong>: Müteahhit veya arsa sahibi tarafından karşılanır.</li>
  <li><strong>Noter ve Diğer Evrak Giderleri</strong>: Tarafların anlaşmasına göre değişebilir.</li>
</ul>

<p>Burada dikkat edilmesi gereken nokta, tüm bu masrafların satış sözleşmesinde açıkça belirtilmesidir. Böylece ileride herhangi bir anlaşmazlık yaşanmaz.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Kat irtifakı, gayrimenkul dünyasında yatırımcıların haklarını koruyan ve geleceğe dair güvence sağlayan önemli bir adımdır. Doğru şekilde kurulduğunda, ileride çıkabilecek mülkiyet anlaşmazlıklarının önüne geçer.</p>

<p>Bir gayrimenkul alırken ya da yeni bir projeye dahil olurken, mutlaka kat irtifakının kurulup kurulmadığını kontrol etmek, hem yatırımınızı hem de hukuki haklarınızı koruyacaktır.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="kat irtifakı" /><summary type="html"><![CDATA[Kat irtifakı, inşaatı devam eden projelerde, hak sahiplerinin mülkiyet haklarını güvence altına alması açısından büyük önem taşır.]]></summary></entry><entry><title type="html">Gayrimenkul Danışmanlığında Bölge Uzmanlığı Ne Anlama Gelir?</title><link href="http://localhost:4000/gayrimenkul-danismanliginda-bolge-uzmanligi-ne-anlama-gelir" rel="alternate" type="text/html" title="Gayrimenkul Danışmanlığında Bölge Uzmanlığı Ne Anlama Gelir?" /><published>2025-09-20T00:00:00+03:00</published><updated>2025-09-20T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/gayrimenkul-danismanliginda-bolge-uzmanligi-ne-anlama-gelir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gayrimenkul-danismanliginda-bolge-uzmanligi-ne-anlama-gelir"><![CDATA[<p>Gayrimenkul sektöründe başarılı olmanın en önemli yollarından biri <em>bölge uzmanlığı</em> kazanmaktır. Özellikle emlak danışmanlığı yapan profesyoneller için bölge uzmanlığı, yalnızca bir semti tanımak değil, aynı zamanda o bölgedeki yaşamın tüm dinamiklerini bilmek anlamına gelir. Peki, bölge uzmanlığı tam olarak nedir ve neden bu kadar önemlidir? Gelin birlikte inceleyelim.</p>

<h2 id="bölge-uzmanlığı-nedir">Bölge Uzmanlığı Nedir?</h2>

<p>Bölge uzmanlığı, bir emlak danışmanının belirli bir semt veya mahalledeki gayrimenkul piyasasını derinlemesine tanıması ve bu bilgiye dayanarak danışanlarına doğru yönlendirmeler yapabilmesi demektir.</p>

<p>Bir bölge uzmanı, sadece satılık veya kiralık ilanları bilmez; aynı zamanda o bölgenin:</p>

<ul>
  <li>Gayrimenkul fiyat trendlerini,</li>
  <li>Yeni imar planlarını,</li>
  <li>Ulaşım ve altyapı projelerini,</li>
  <li>Okul, hastane, park gibi sosyal donatılarını,</li>
  <li>Yaşam tarzına yönelik avantajlarını ve dezavantajlarını da bilir.</li>
</ul>

<p>Bu bilgi birikimi, danışman ile müşteri arasında güven köprüsü kurar.</p>

<h2 id="bölge-uzmanlığının-önemi">Bölge Uzmanlığının Önemi</h2>

<ol>
  <li><strong>Güvenilirlik Sağlar</strong>: Alıcı veya satıcı, emlak danışmanının bölgeyi detaylı bilmesi sayesinde kendini güvende hisseder. “Bu evin fiyatı neden böyle?” sorusuna net ve veriye dayalı cevap verebilmek, danışmanı rakiplerinden ayırır.</li>
  <li><strong>Doğru Fiyatlandırma İmkanı Sunar</strong>: Bölgedeki son satış rakamlarını, metrekare fiyatlarını ve piyasa eğilimlerini bilen bir uzman, mülkü doğru fiyattan pazara çıkarır. Bu sayede satıcı için daha hızlı ve kârlı satış yapılabilir.</li>
  <li><strong>Hedef Kitleye Daha İyi Ulaşılır</strong>: Bölge uzmanı, potansiyel alıcıların beklentilerini bilir. Örneğin; bölge genellikle genç ailelerin tercih ettiği bir yer ise pazarlama stratejilerini bu kitleye göre şekillendirir.</li>
  <li><strong>Zaman ve Kaynak Tasarrufu Sağlar</strong>: Yanlış fiyatlandırma veya ilgisiz müşteri adaylarıyla vakit kaybetmek yerine, doğru hedefe odaklanmak mümkündür.</li>
  <li><strong>Rekabet Avantajı Kazandırır</strong>: Genel emlak danışmanlarına kıyasla, bölge uzmanı danışmanlar daha fazla tercih edilir. Çünkü insanlar ev alırken veya satarken “bölgeyi bilen” profesyonellere yönelir.</li>
</ol>

<h2 id="bölge-uzmanı-olmak-i̇çin-neler-yapılmalı">Bölge Uzmanı Olmak İçin Neler Yapılmalı?</h2>

<p>Bir emlak danışmanı bölge uzmanı olmak için şu adımları izlemelidir:</p>

<ul>
  <li><strong>Sürekli Araştırma Yapmak</strong>: Bölgedeki emlak ilanlarını, fiyat değişimlerini ve resmi projeleri düzenli takip etmek.</li>
  <li><strong>Yerel Halkla Bağ Kurmak</strong>: Mahalle sakinleri, esnaf ve muhtar ile iletişimde olmak.</li>
  <li><strong>Sosyal Medyada Aktif Olmak</strong>: Bölgeye dair içerikler paylaşmak ve dijital varlığını güçlendirmek.</li>
  <li><strong>Yerel Etkinliklere Katılmak</strong>: Bölgedeki sosyal ve kültürel organizasyonlarda yer alarak tanınır hale gelmek.</li>
  <li><strong>Raporlama ve Analiz Yapmak</strong>: Bölgedeki fiyat trendleri, satılık/ kiralık konut stokları gibi verileri düzenli raporlamak.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Gayrimenkul danışmanlığında bölge uzmanlığı, yalnızca bir satış stratejisi değil, aynı zamanda <em>müşteriyle güven ilişkisi kurmanın en etkili yoludur</em>. Alıcılar ve satıcılar, “bölgeyi bilen” bir danışmanla çalışmayı tercih eder. Bu nedenle emlak sektöründe kalıcı başarı için bölge uzmanlığı geliştirmek büyük önem taşır.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="bolge uzmanlığı" /><summary type="html"><![CDATA[Emlak danışmanlığı yapan profesyoneller için bölge uzmanlığı, yalnızca bir semti tanımak değil, aynı zamanda o bölgedeki yaşamın tüm dinamiklerini bilmek anlamına gelir.]]></summary></entry><entry><title type="html">Alıcı ve Satıcılar Emlak Danışmanından Ne Bekler?</title><link href="http://localhost:4000/alici-ve-saticilar-emlak-danismanindan-ne-bekler" rel="alternate" type="text/html" title="Alıcı ve Satıcılar Emlak Danışmanından Ne Bekler?" /><published>2025-09-20T00:00:00+03:00</published><updated>2025-09-20T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/alici-ve-saticilar-emlak-danismanindan-ne-bekler</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/alici-ve-saticilar-emlak-danismanindan-ne-bekler"><![CDATA[<p>Gayrimenkul sektöründe güven, bilgi ve iletişim en değerli unsurlar arasında yer alır. Bir emlak danışmanının başarısı, yalnızca satış sayılarıyla değil, alıcı ve satıcıların ihtiyaçlarını ne kadar anlayıp karşılayabildiğiyle ölçülür. Çünkü her iki tarafın da beklentileri farklıdır, ancak ortak noktaları vardır: güvenilirlik, profesyonellik ve şeffaflık.</p>

<p>Peki, alıcılar ve satıcılar bir emlak danışmanından tam olarak ne bekler? İşte detaylı bir bakış:</p>

<h2 id="alıcıların-beklentileri">Alıcıların Beklentileri</h2>

<p>Bir ev satın almak çoğu insan için hayatındaki en büyük yatırım kararlarından biridir. Bu nedenle alıcıların danışmandan beklentileri oldukça nettir:</p>

<ul>
  <li><strong>Doğru ve Güncel Bilgi</strong>: Alıcılar, ilgilendikleri konutun fiyatı, tapu durumu, konumu, imar bilgisi gibi tüm detayların açıkça paylaşılmasını ister. Eksik ya da yanlış bilgi güven kaybına yol açar.</li>
  <li><strong>Bölge Uzmanlığı</strong>: Alıcılar, yaşamak istedikleri bölge hakkında detaylı bilgi almak ister: okul, ulaşım, sağlık hizmetleri, sosyal yaşam, yatırım potansiyeli gibi konularda rehberlik beklerler.</li>
  <li><strong>Dürüstlük ve Şeffaflık</strong>: Alıcı için en önemli kriterlerden biri danışmanın açık sözlü olmasıdır. Evin artıları kadar eksileri de paylaşılmalıdır. Gizlenen bilgiler, ileride güven sorununa yol açabilir.</li>
  <li><strong>Müzakere Yeteneği</strong>: Alıcı, almak istediği evi en uygun fiyata almak ister. Bu noktada emlak danışmanının pazarlık becerileri devreye girer. Alıcılar, danışmanlarının kendilerine avantaj sağlayacak şekilde müzakere yapmasını bekler.</li>
  <li><strong>Zaman Yönetimi ve Ulaşılabilirlik</strong>: Alıcılar, hızlı dönüş yapan, zamanında randevu ayarlayan ve ihtiyaç anında kolayca ulaşabildikleri danışmanlarla çalışmak isterler.</li>
</ul>

<h2 id="satıcıların-beklentileri">Satıcıların Beklentileri</h2>

<p>Evini satmak isteyenler için en önemli konu, mülklerinin doğru değerlemesi ve en kısa sürede, en iyi fiyata satılmasıdır. Satıcıların danışmandan beklentileri genellikle şu şekilde özetlenebilir:</p>

<ul>
  <li><strong>Profesyonel Değerleme</strong>: Satıcı, mülkünün gerçek değerini bilmek ister. Danışmandan, piyasaya uygun ve gerçekçi bir fiyat analizi bekler.</li>
  <li><strong>Etkili Pazarlama Stratejisi</strong>: Günümüzde sadece ilan vermek yeterli değildir. Satıcı, danışmanının fotoğraf, video, sosyal medya ve dijital pazarlama araçlarını kullanarak gayrimenkulünü en geniş kitleye tanıtmasını bekler.</li>
  <li><strong>Geniş Müşteri Ağı</strong>: Satıcılar, danışmanın hazır bir alıcı portföyüne sahip olmasını ister. Böylece satış süreci hızlanır ve güvenilir bir şekilde ilerler.</li>
  <li><strong>Hukuki Bilgi ve İşlem Takibi</strong>: Tapu işlemleri, sözleşmeler ve yasal prosedürlerde danışman rehberliği satıcı için büyük önem taşır. Satıcılar, tüm bu sürecin sorunsuz ilerlemesini bekler.</li>
  <li><strong>Güven ve Gizlilik</strong>: Satıcılar, mülkleriyle ilgili bilgilerin doğru kişilerle paylaşılmasını, sürecin güvenilir bir şekilde yürütülmesini ister.</li>
</ul>

<h2 id="ortak-beklentiler-hem-alıcı-hem-satıcı-i̇çin">Ortak Beklentiler: Hem Alıcı Hem Satıcı İçin</h2>

<p>Alıcılar ve satıcılar farklı ihtiyaçlara sahip olsa da, emlak danışmanından ortak olarak beklentileri de vardır:</p>

<ul>
  <li><strong>İletişim Becerisi</strong>: Açık, net ve sürekli iletişim kurmak.</li>
  <li><strong>Güvenilirlik</strong>: Her iki tarafın da çıkarlarını koruyacak şekilde hareket etmek.</li>
  <li><strong>Profesyonellik</strong>: Görüşme, randevu ve işlemlerde disiplinli olmak.</li>
  <li><strong>Sonuç Odaklılık</strong>: Süreci uzatmadan, her iki tarafı da memnun edecek bir sonuç elde etmek.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Alıcı ve satıcıların beklentileri, emlak danışmanlığı mesleğinin omurgasını oluşturur. Güvenilir, dürüst, iletişimi güçlü ve bölgesinde uzman bir danışman, her iki taraf için de süreci kolaylaştırır. Unutulmamalıdır ki, başarılı bir danışman yalnızca ev alım satımını gerçekleştiren değil, aynı zamanda insanların hayatındaki en önemli kararlarından birinde güvenilir bir yol arkadaşıdır.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="emlak danışmanı" /><summary type="html"><![CDATA[Emlak danışmanının başarısı, yalnızca satış sayılarıyla değil, alıcı ve satıcıların ihtiyaçlarını ne kadar anlayıp karşılayabildiğiyle ölçülür.]]></summary></entry></feed>