<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="tr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="tr" /><updated>2025-12-26T16:53:52+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Melih Kocatürk</title><subtitle>Emlak danışmanından ipuçları ve stratejiler, arsa yatırımı, konut alım-satımı ve emlak sektörü hakkında güvenilir bilgiler...</subtitle><entry><title type="html">Satın Alınan Evde Sonradan Çıkan Ayıplar: Alıcının Yasal Hakları Nelerdir?</title><link href="http://localhost:4000/satin-alinan-evde-sonradan-cikan-ayiplar-alicinin-yasal-haklari-nelerdir" rel="alternate" type="text/html" title="Satın Alınan Evde Sonradan Çıkan Ayıplar: Alıcının Yasal Hakları Nelerdir?" /><published>2025-12-26T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-26T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/satin-alinan-evde-sonradan-cikan-ayiplar-alicinin-yasal-haklari-nelerdir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/satin-alinan-evde-sonradan-cikan-ayiplar-alicinin-yasal-haklari-nelerdir"><![CDATA[<p>Ev satın almak, hayatımızdaki en önemli yatırımlardan biridir. Ancak tapu ve anahtar tesliminden sonra ortaya çıkan bazı sorunlar, alıcılar açısından ciddi maddi ve hukuki problemler doğurabilir. Bu yazıda, Türkiye’de <em>satın alınan evde sonradan çıkan ayıplar</em>ın ne anlama geldiği, hangi durumların ayıp sayıldığı ve alıcının sahip olduğu <strong>yasal haklar</strong> detaylı şekilde ele alınmaktadır.</p>

<h2 id="ayıp-nedir">Ayıp Nedir?</h2>

<p>Hukuki anlamda <strong>ayıp</strong>, satın alınan evin sözleşmede belirtilen nitelikleri taşımaması ya da kullanım amacını ve değerini önemli ölçüde azaltan eksiklikler barındırmasıdır.</p>

<p>Ayıplar ikiye ayrılır:</p>

<h3 id="açık-ayıplar">Açık Ayıplar</h3>

<p>Teslim sırasında dikkatli bir inceleme ile fark edilebilen kusurlardır.</p>

<p>Örnekler:</p>

<ul>
  <li>Kırık camlar</li>
  <li>Çalışmayan kapılar</li>
  <li>Görünür tesisat sorunları</li>
</ul>

<h3 id="gizli-ayıplar">Gizli Ayıplar</h3>

<p>Teslim anında fark edilmesi mümkün olmayan, zamanla ortaya çıkan kusurlardır.</p>

<p>Örnekler:</p>

<ul>
  <li>Su yalıtımı eksikliği</li>
  <li>Rutubet ve küf</li>
  <li>Temel veya taşıyıcı sistem problemleri</li>
  <li>Elektrik ve tesisat hataları</li>
</ul>

<h2 id="hukuki-dayanaklar">Hukuki Dayanaklar</h2>

<ol>
  <li><strong>Türk Borçlar Kanunu (TBK)</strong>: TBK’ya göre satıcı, satış konusu taşınmazı <strong>ayıpsız</strong> olarak teslim etmekle yükümlüdür. Teslim tarihinde mevcut olan gizli ayıplardan satıcı sorumludur.</li>
  <li><strong>Tüketicinin Korunması Hakkında Kanun</strong>: Satıcının müteahhit veya ticari faaliyet yürüten bir kişi olması ve alıcının tüketici sıfatını taşıması halinde tüketici hukuku hükümleri de uygulanır. Bu durumda alıcının korunması daha geniştir.</li>
</ol>

<h2 id="alıcının-hakları">Alıcının Hakları</h2>

<p>Evde ayıp tespit edilmesi halinde alıcı aşağıdaki haklardan birini veya birkaçını kullanabilir:</p>

<ul>
  <li><strong>Sözleşmeden Dönme (Fesih)</strong>: Ayıp, evin kullanımını ciddi biçimde etkiliyorsa alıcı satış sözleşmesini feshederek ödediği bedelin iadesini isteyebilir.</li>
  <li><strong>Bedel İndirimi</strong>: Alıcı evi kullanmaya devam etmek istiyorsa, ayıbın değer kaybına oranla satış bedelinde indirim talep edebilir.</li>
  <li><strong>Ücretsiz Onarım Talebi</strong>: Ayıbın giderilmesi mümkünse, satıcıdan onarım yapılması istenebilir.</li>
  <li><strong>Tazminat Talebi</strong>: Ayıp nedeniyle oluşan ek masraflar (onarım, taşınma, geçici konaklama vb.) için ayrıca tazminat talep edilebilir.</li>
</ul>

<h2 id="i̇spat-yükü-ve-deliller">İspat Yükü ve Deliller</h2>

<p>Gizli ayıplarda ispat yükü alıcıya aittir. Aşağıdaki belgeler süreci güçlendirir:</p>

<ul>
  <li>Bilirkişi ve uzman raporları</li>
  <li>Fotoğraf ve video kayıtları</li>
  <li>Satış sözleşmesi ve ilan içerikleri</li>
  <li>Tanık beyanları</li>
</ul>

<p>Ayıbın teslim tarihinde mevcut olduğunun ispatlanması önemlidir.</p>

<h2 id="zamanaşımı-süreleri">Zamanaşımı Süreleri</h2>

<ul>
  <li><strong>Genel Süre</strong>: Gizli ayıplar için <strong>2 yıl</strong> içinde satıcıya bildirim yapılmalıdır.</li>
  <li><strong>Tüketici Hukuku Kapsanmıda</strong>: Yeni konut satışlarında bu süre <strong>5 yıla</strong> kadar uzayabilir.</li>
  <li><strong>Kasıtlı Gizleme</strong>: Satıcının ayıbı bilerek gizlediği durumlarda zamanaşımı süreleri uygulanmayabilir veya uzayabilir.</li>
</ul>

<h2 id="satıcının-sorumlu-olmadığı-haller">Satıcının Sorumlu Olmadığı Haller</h2>

<p>Aşağıdaki durumlarda satıcı sorumluluktan kurtulabilir:</p>

<ul>
  <li>Alıcının ayıbı bilerek evi satın alması</li>
  <li>Ayıbın açık olmasına rağmen kabul edilmesi</li>
  <li>Ayıbın alıcının kullanım hatasından kaynaklanması</li>
</ul>

<p>Ancak satıcının <strong>ağır kusuru veya kasıtlı gizleme</strong> durumlarında sorumluluk ortadan kalkmaz.</p>

<h2 id="uyuşmazlık-çözüm-yolları">Uyuşmazlık Çözüm Yolları</h2>

<ul>
  <li><strong>Arabuluculuk</strong>: Taraflar dava açmadan önce arabuluculuk yoluna başvurabilir.</li>
  <li><strong>Tüketici Hakem Heyeti</strong>: Belirli parasal sınırlar dahilinde tüketici hakem heyetine başvuru mümkündür.</li>
  <li><strong>Mahkeme</strong>: Uzlaşma sağlanamazsa Tüketici Mahkemesi veya Asliye Hukuk Mahkemesi’nde dava açılabilir.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Satın alınan evde sonradan ortaya çıkan ayıplar, alıcı açısından ciddi mağduriyetler yaratabilir. Türk hukuku, alıcıyı hem Borçlar Kanunu hem de Tüketici Hukuku kapsamında koruma altına almıştır.</p>

<p>Alıcının hak kaybına uğramaması için:</p>

<ul>
  <li>Ayıp fark edilir edilmez satıcıya yazılı bildirim yapılmalı</li>
  <li>Deliller eksiksiz toplanmalı</li>
  <li>Gerekirse hukuki destek alınmalıdır</li>
</ul>

<p>Doğru ve zamanında atılan adımlar, alıcının maddi kayıplarını büyük ölçüde telafi etmesini sağlar.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Satın alınan evde sonradan çıkabilecek ayıplar nelerdir? Alıcının yasal hakları, dava ve tazminat seçenekleri bu rehberde detaylı anlatılıyor.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ev Alırken Deprem Riski Nasıl Anlaşılır? Binanın Güvenliği Nasıl Sorgulanır?</title><link href="http://localhost:4000/ev-alirken-deprem-riski-nasil-anlasilir-binanin-guvenligi-nasil-sorgulanir" rel="alternate" type="text/html" title="Ev Alırken Deprem Riski Nasıl Anlaşılır? Binanın Güvenliği Nasıl Sorgulanır?" /><published>2025-12-26T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-26T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/ev-alirken-deprem-riski-nasil-anlasilir-binanin-guvenligi-nasil-sorgulanir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ev-alirken-deprem-riski-nasil-anlasilir-binanin-guvenligi-nasil-sorgulanir"><![CDATA[<p>Türkiye, aktif fay hatları üzerinde yer alan bir ülke olduğu için ev alırken deprem riski mutlaka değerlendirilmesi gereken en önemli kriterlerden biridir. Sadece evin manzarası, fiyatı veya konumu değil; binanın depreme dayanıklılığı da uzun vadede can ve mal güvenliği açısından hayati öneme sahiptir.</p>

<p>Bu yazıda, ev satın almadan önce deprem riskinin nasıl anlaşılacağını, binanın güvenliğinin hangi yollarla sorgulanabileceğini ve nelere dikkat edilmesi gerektiğini adım adım ele alıyoruz.</p>

<h2 id="evin-bulunduğu-bölgenin-deprem-riskini-öğrenin">Evin Bulunduğu Bölgenin Deprem Riskini Öğrenin</h2>

<p>Ev alırken ilk adım, binanın bulunduğu bölgesel deprem riskini analiz etmektir.</p>

<h3 id="deprem-risk-haritaları-nasıl-i̇ncelenir">Deprem Risk Haritaları Nasıl İncelenir?</h3>

<ul>
  <li>AFAD Türkiye Deprem Tehlike Haritası üzerinden il, ilçe ve mahalle bazında deprem riskini görebilirsiniz.</li>
  <li>Bölgenin hangi deprem bölgesinde yer aldığı, olası deprem büyüklükleri ve yer ivmesi değerleri incelenmelidir.</li>
</ul>

<p><strong>Not</strong>: Deprem bölgesi 1. derece olmasa bile, zemin yapısı kötüyse risk yüksektir.</p>

<h2 id="zeminin-yapısı-ve-yerel-jeoloji-çok-önemlidir">Zeminin Yapısı ve Yerel Jeoloji Çok Önemlidir</h2>

<p>Depremde asıl yıkıma neden olan faktörlerin başında zemin özellikleri gelir.</p>

<h3 id="dikkat-edilmesi-gereken-zemin-türleri">Dikkat Edilmesi Gereken Zemin Türleri</h3>

<ul>
  <li>Dolgu zeminler</li>
  <li>Alüvyon (gevşek) zeminler</li>
  <li>Dere yatakları ve eski bataklık alanlar</li>
</ul>

<h3 id="zemin-bilgisi-nasıl-sorgulanır">Zemin Bilgisi Nasıl Sorgulanır?</h3>

<ul>
  <li>Belediyeden zemin etüdü raporu talep edilebilir</li>
  <li>İnşaat ruhsatı ekindeki jeolojik ve jeoteknik raporlar incelenebilir</li>
  <li>Aynı bölgede daha önce yaşanmış bina hasarları araştırılabilir</li>
</ul>

<h2 id="binanın-yapım-yılı-ve-deprem-yönetmeliği">Binanın Yapım Yılı ve Deprem Yönetmeliği</h2>

<p>Bir binanın hangi yıl yapıldığı, depreme dayanıklılık konusunda en önemli göstergelerden biridir.</p>

<h3 id="türkiyede-deprem-yönetmeliklerine-göre-risk-durumu">Türkiye’de Deprem Yönetmeliklerine Göre Risk Durumu</h3>

<ul>
  <li>1999 öncesi yapılan binalar: yüksek risk</li>
  <li>2000–2007 arası yapılan binalar: orta risk</li>
  <li>2008 sonrası yapılan binalar: daha güvenli</li>
  <li>2018 sonrası yapılan binalar: en güncel ve güvenli</li>
</ul>

<p>2000 yılı öncesi yapılmış binalar mutlaka detaylı incelemeye alınmalıdır.</p>

<h2 id="taşıyıcı-sistem-ve-yapısal-özellikler">Taşıyıcı Sistem ve Yapısal Özellikler</h2>

<p>Bir binanın güvenliği dış görünüşünden değil, taşıyıcı sisteminden anlaşılır.</p>

<h3 id="güvenli-bina-özellikleri">Güvenli Bina Özellikleri</h3>

<ul>
  <li>Betonarme perde kolon sistemi</li>
  <li>Simetrik ve düzenli mimari plan</li>
  <li>Yeterli kolon ve kiriş kesitleri</li>
  <li>Yumuşak kat bulunmaması</li>
</ul>

<h3 id="riskli-yapı-i̇şaretleri">Riskli Yapı İşaretleri</h3>

<ul>
  <li>Kolonların kesilmiş veya zayıflatılmış olması</li>
  <li>Sonradan yapılan kontrolsüz tadilatlar</li>
  <li>Duvar, kolon ve kirişlerde çatlaklar</li>
</ul>

<h2 id="binanın-i̇skân-ve-ruhsat-durumu">Binanın İskân ve Ruhsat Durumu</h2>

<p>Resmî belgeler, binanın güvenliği hakkında önemli bilgiler verir.</p>

<h3 id="kontrol-edilmesi-gereken-belgeler">Kontrol Edilmesi Gereken Belgeler</h3>

<ul>
  <li>Yapı Ruhsatı</li>
  <li>Yapı Kullanma İzin Belgesi (İskân)</li>
  <li>Statik proje ve hesaplar</li>
</ul>

<p>Bu belgeler belediyeden veya e-Devlet sistemi üzerinden sorgulanabilir.</p>

<h2 id="deprem-performans-analizi-ve-karot-testi">Deprem Performans Analizi ve Karot Testi</h2>

<p>Eğer ciddi bir yatırım yapılıyorsa veya bina hakkında şüphe varsa, profesyonel inceleme yaptırılmalıdır.</p>

<h3 id="yapılabilecek-teknik-i̇ncelemeler">Yapılabilecek Teknik İncelemeler</h3>

<ul>
  <li>Karot testi (beton dayanım ölçümü)</li>
  <li>Deprem performans analizi</li>
  <li>Statik proje kontrolü</li>
</ul>

<p>Bu işlemler yetkili inşaat mühendisleri ve lisanslı firmalar tarafından yapılmalıdır.</p>

<h2 id="binanın-daha-önce-deprem-hasarı-alıp-almadığını-araştırın">Binanın Daha Önce Deprem Hasarı Alıp Almadığını Araştırın</h2>

<p>Binanın geçmişi, gelecekteki riskler hakkında önemli ipuçları verir.</p>

<h3 id="nasıl-öğrenilir">Nasıl Öğrenilir?</h3>

<ul>
  <li>Apartman yöneticisi ve bina sakinleriyle görüşerek</li>
  <li>Belediyedeki hasar tespit kayıtlarını inceleyerek</li>
  <li>Daha önce güçlendirme yapılıp yapılmadığını sorgulayarak</li>
</ul>

<p>Doğru şekilde güçlendirilmiş binalar, risk açısından avantajlı olabilir.</p>

<h2 id="kentsel-dönüşüm-ve-riskli-yapı-durumu">Kentsel Dönüşüm ve Riskli Yapı Durumu</h2>

<p>Bazı binalar riskli yapı olarak tespit edilmiş olabilir.</p>

<h3 id="sorgulanması-gereken-noktalar">Sorgulanması Gereken Noktalar</h3>

<ul>
  <li>Binanın kentsel dönüşüm sürecinde olup olmadığı</li>
  <li>Riskli yapı raporunun bulunup bulunmadığı</li>
  <li>Yıkım veya güçlendirme kararı alınıp alınmadığı</li>
</ul>

<p>Bu bilgiler tapu kayıtları ve belediye arşivlerinden öğrenilebilir.</p>

<h2 id="uzman-ve-profesyonel-görüş-alın">Uzman ve Profesyonel Görüş Alın</h2>

<p>Ev alırken sadece satıcının beyanlarına güvenmek büyük bir hatadır.</p>

<h3 id="kimlerden-destek-alınmalı">Kimlerden Destek Alınmalı?</h3>

<ul>
  <li>Bölgeye hâkim profesyonel emlak danışmanı</li>
  <li>İnşaat mühendisi</li>
  <li>Gayrimenkul değerleme uzmanı</li>
</ul>

<p>Deprem gerçeği olan şehirlerde uzman görüşü almak, maliyetten değil hayattan tasarruf sağlar.</p>

<h2 id="sonuç-güzel-ev-değil-güvenli-ev-alın">Sonuç: Güzel Ev Değil, Güvenli Ev Alın</h2>

<p>Ev satın almak uzun vadeli ve büyük bir yatırımdır. Deprem riski göz ardı edildiğinde bu yatırım telafisi mümkün olmayan sonuçlar doğurabilir.</p>

<p>Özetle:</p>

<ul>
  <li>Bölgesel deprem riski araştırılmalı</li>
  <li>Zemin yapısı mutlaka sorgulanmalı</li>
  <li>Binanın yaşı ve yönetmelik uyumu incelenmeli</li>
  <li>Gerekirse profesyonel testler yaptırılmalı</li>
</ul>

<p>Depreme dayanıklı ev, lüks değil zorunluluktur.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="deprem" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, ev satın almadan önce deprem riskinin nasıl anlaşılacağını, binanın güvenliğinin hangi yollarla sorgulanabileceğini ve nelere dikkat edilmesi gerektiğini adım adım ele alıyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Yeni Ev mi İkinci El Ev mi Alınmalı? Avantajlar, Riskler ve Maliyetler</title><link href="http://localhost:4000/yeni-ev-mi-ikinci-el-ev-mi-alinmali-avantajlar-riskler-ve-maliyetler" rel="alternate" type="text/html" title="Yeni Ev mi İkinci El Ev mi Alınmalı? Avantajlar, Riskler ve Maliyetler" /><published>2025-12-25T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-25T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/yeni-ev-mi-ikinci-el-ev-mi-alinmali-avantajlar-riskler-ve-maliyetler</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/yeni-ev-mi-ikinci-el-ev-mi-alinmali-avantajlar-riskler-ve-maliyetler"><![CDATA[<p>Ev satın almak, hem finansal hem de yaşam kalitesi açısından uzun vadeli sonuçlar doğuran önemli bir karardır. Bu süreçte en çok karşılaşılan sorulardan biri <strong>yeni ev mi yoksa ikinci el ev mi alınmalı?</strong> sorusudur. Her iki seçeneğin de kendine özgü avantajları, riskleri ve maliyet kalemleri bulunur. Bu yazıda, karar sürecini kolaylaştırmak için tüm yönleriyle karşılaştırmalı bir analiz sunuyoruz.</p>

<h2 id="yeni-ev-nedir">Yeni Ev Nedir?</h2>

<p>Yeni ev, genellikle daha önce hiç kullanılmamış, sıfır konut olarak satışa sunulan ve çoğunlukla site içerisinde yer alan yapılardır. Müteahhitten veya proje aşamasındayken satın alınabilir.</p>

<h3 id="yeni-ev-almanın-avantajları">Yeni Ev Almanın Avantajları</h3>

<ul>
  <li>Modern mimari ve güncel yapı standartları</li>
  <li>Yeni tesisat, asansör ve ortak alanlar</li>
  <li>Deprem yönetmeliğine uygunluk</li>
  <li>Genellikle site içi sosyal donatılar (otopark, güvenlik, yeşil alan)</li>
  <li>İlk yıllarda bakım ve onarım maliyetinin düşük olması</li>
  <li>Kredi kullanımında bankalar tarafından daha kolay finanse edilmesi</li>
</ul>

<h3 id="yeni-ev-almanın-riskleri">Yeni Ev Almanın Riskleri</h3>

<ul>
  <li>Metrekare fiyatlarının yüksek olması</li>
  <li>Merkezden uzak lokasyonlarda yer alabilmesi</li>
  <li>Proje aşamasında alınan evlerde teslim gecikmesi riski</li>
  <li>Aidatların yüksek olması</li>
  <li>Pazarlık payının sınırlı olması</li>
</ul>

<h3 id="yeni-ev-maliyetleri">Yeni Ev Maliyetleri</h3>

<ul>
  <li>Satış bedeli (genellikle ikinci ele göre daha yüksek)</li>
  <li>KDV (bazı projelerde önemli bir maliyet kalemi olabilir)</li>
  <li>Site aidatları</li>
  <li>Taşınma sonrası mobilya ve dekorasyon giderleri</li>
</ul>

<h2 id="i̇kinci-el-ev-nedir">İkinci El Ev Nedir?</h2>

<p>İkinci el ev, daha önce kullanılmış, tapusu hazır ve hemen taşınılabilir durumda olan konutlardır. Genellikle merkezi lokasyonlarda bulunur.</p>

<h3 id="i̇kinci-el-ev-almanın-avantajları">İkinci El Ev Almanın Avantajları</h3>

<ul>
  <li>Daha uygun satın alma bedeli</li>
  <li>Merkezi ve oturmuş semtlerde bulunma avantajı</li>
  <li>Pazarlık imkânının daha yüksek olması</li>
  <li>Tapu ve iskan sürecinin tamamlanmış olması</li>
  <li>Hemen taşınabilme</li>
  <li>Çevre, komşuluk ve ulaşım olanaklarının net olması</li>
</ul>

<h3 id="i̇kinci-el-ev-almanın-riskleri">İkinci El Ev Almanın Riskleri</h3>

<ul>
  <li>Eski bina ve yıpranmış yapı riski</li>
  <li>Deprem dayanıklılığı konusunda belirsizlik</li>
  <li>Yenileme ve tadilat ihtiyacı</li>
  <li>Eski tesisat ve altyapı sorunları</li>
  <li>Yüksek bakım ve onarım masrafları</li>
</ul>

<h3 id="i̇kinci-el-ev-maliyetleri">İkinci El Ev Maliyetleri</h3>

<ul>
  <li>Satın alma bedeli (genellikle yeni eve göre daha düşük)</li>
  <li>Tadilat ve yenileme giderleri</li>
  <li>Olası bakım ve onarım masrafları</li>
  <li>Daha düşük aidat (site değilse)</li>
</ul>

<h2 id="yeni-ev-ve-i̇kinci-el-ev-karşılaştırması">Yeni Ev ve İkinci El Ev Karşılaştırması</h2>

<h3 id="fiyat-açısından">Fiyat Açısından</h3>

<p>Yeni evler, metrekare bazında daha pahalıdır. Ancak uzun vadede bakım masrafı düşük olabilir. İkinci el evler daha uygun fiyatlıdır fakat tadilat maliyetleri toplam bütçeyi yükseltebilir.</p>

<h3 id="lokasyon-açısından">Lokasyon Açısından</h3>

<p>İkinci el evler genellikle şehir merkezlerinde ve ulaşım açısından avantajlı bölgelerde bulunur. Yeni projeler ise çoğunlukla gelişmekte olan veya şehir dışı alanlarda konumlanır.</p>

<h3 id="yatırım-değeri-açısından">Yatırım Değeri Açısından</h3>

<p>Yeni evler, bölge gelişimiyle birlikte değer kazanabilir. İkinci el evler ise doğru lokasyonda alındığında kira getirisi ve yeniden satış açısından avantaj sağlar.</p>

<h3 id="yaşam-konforu-açısından">Yaşam Konforu Açısından</h3>

<p>Yeni evler modern planlama, otopark ve sosyal alanlar sunar. İkinci el evler ise daha geniş odalar ve yerleşik mahalle kültürü sunabilir.</p>

<h2 id="hangi-durumda-hangi-ev-tercih-edilmeli">Hangi Durumda Hangi Ev Tercih Edilmeli?</h2>

<ul>
  <li><strong>Oturmak için alıyorsanız</strong>: Lokasyon, ulaşım ve günlük yaşam ihtiyaçlarına yakınlık öncelikliyse ikinci el ev mantıklı olabilir.</li>
  <li><strong>Yatırım için alıyorsanız</strong>: Gelişme potansiyeli olan bölgelerdeki yeni projeler tercih edilebilir.</li>
  <li><strong>Düşük bakım masrafı istiyorsanız</strong>: Yeni ev daha avantajlıdır.</li>
  <li><strong>Daha düşük bütçeniz varsa</strong>: İkinci el ev daha ulaşılabilir bir seçenek sunar.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Yeni ev mi ikinci el ev mi alınmalı sorusunun tek bir doğru cevabı yoktur. Karar; bütçe, yaşam beklentisi, yatırım hedefi ve lokasyon tercihine göre değişir. En doğru seçimi yapabilmek için mutlaka binanın teknik durumu, tapu bilgileri, bölgesel gelişim potansiyeli ve toplam maliyet kalemleri detaylı şekilde analiz edilmelidir.</p>

<p>Doğru analizle alınan bir ev, hem güvenli bir yuva hem de güçlü bir yatırım aracına dönüşebilir.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="yatırım" /><summary type="html"><![CDATA[Yeni ev mi ikinci el ev mi alınmalı? Avantajlar, riskler, maliyetler ve yatırım açısından detaylı karşılaştırma ile doğru konut seçimini yapın.]]></summary></entry><entry><title type="html">Boş Ev mi Kiracılı Ev mi Almak Daha Avantajlı?</title><link href="http://localhost:4000/bos-ev-mi-kiracili-ev-mi-almak-daha-avantajli" rel="alternate" type="text/html" title="Boş Ev mi Kiracılı Ev mi Almak Daha Avantajlı?" /><published>2025-12-25T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-25T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/bos-ev-mi-kiracili-ev-mi-almak-daha-avantajli</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bos-ev-mi-kiracili-ev-mi-almak-daha-avantajli"><![CDATA[<p>Gayrimenkul yatırımı yaparken en kritik kararlardan biri, <strong>boş bir ev mi yoksa kiracılı bir ev mi satın alınmalı?</strong> sorusudur. Bu tercih; nakit akışı, hukuki süreçler, yatırımın geri dönüş süresi ve risk yönetimi gibi birçok faktörü doğrudan etkiler. Bu yazıda, her iki seçeneği tüm yönleriyle ele alarak hangi yatırımcı profili için hangisinin daha avantajlı olduğunu açıklıyoruz.</p>

<h2 id="boş-ev-satın-almanın-avantajları">Boş Ev Satın Almanın Avantajları</h2>

<h3 id="1-özgür-kullanım-ve-esneklik">1. Özgür Kullanım ve Esneklik</h3>
<p>Boş bir evi satın aldığınızda:</p>
<ul>
  <li>Evi <strong>hemen kiraya verebilirsiniz</strong></li>
  <li><strong>Kendiniz oturabilirsiniz</strong></li>
  <li><strong>Tadilat yaparak değerini artırabilirsiniz</strong></li>
  <li>Kısa süreli kiralama (Airbnb vb.) seçeneklerini değerlendirebilirsiniz</li>
</ul>

<p>Bu esneklik, özellikle strateji değiştirmeyi seven yatırımcılar için önemli bir avantajdır.</p>

<h3 id="2-daha-kolay-satış-süreci">2. Daha Kolay Satış Süreci</h3>
<p>Boş evler:</p>
<ul>
  <li>Daha geniş bir alıcı kitlesine hitap eder</li>
  <li>Krediyle satışlarda daha az sorun yaşanır</li>
  <li>Pazarlık gücü yatırımcıda olur</li>
</ul>

<p>Birçok alıcı, kiracılı evlerin hukuki ve operasyonel yükünden kaçınmayı tercih eder.</p>

<h3 id="3-kira-bedelini-piyasa-koşullarına-göre-belirleme">3. Kira Bedelini Piyasa Koşullarına Göre Belirleme</h3>
<p>Boş bir evi kiraya verirken:</p>
<ul>
  <li>Güncel piyasa fiyatına göre kira belirleyebilirsiniz</li>
  <li>Uzun süredir düşük bedelle oturan kiracı sorunu yaşamazsınız</li>
</ul>

<p>Bu durum özellikle enflasyonist dönemlerde büyük avantaj sağlar.</p>

<h2 id="boş-ev-satın-almanın-dezavantajları">Boş Ev Satın Almanın Dezavantajları</h2>

<ul>
  <li>Satın alındıktan sonra <strong>hemen kira geliri elde edilmez</strong></li>
  <li>Kiracı bulma süreci zaman alabilir</li>
  <li>Boş kaldığı sürede aidat ve vergiler yatırımcıya aittir</li>
</ul>

<h2 id="kiracılı-ev-satın-almanın-avantajları">Kiracılı Ev Satın Almanın Avantajları</h2>

<h3 id="1-anında-nakit-akışı">1. Anında Nakit Akışı</h3>
<p>Kiracılı ev almanın en önemli avantajı:</p>
<ul>
  <li>Satın alma anından itibaren <strong>kira geliri elde edilmesidir</strong></li>
</ul>

<p>Bu durum özellikle kredi ödemesi olan yatırımcılar için büyük avantaj sağlar.</p>

<h3 id="2-getirisi-önceden-belli-bir-yatırım">2. Getirisi Önceden Belli Bir Yatırım</h3>
<p>Kiracılı evlerde:</p>
<ul>
  <li>Aylık kira geliri bellidir</li>
  <li>Yıllık brüt ve net getiri önceden hesaplanabilir</li>
</ul>

<p>Bu sayede yatırım daha öngörülebilir hale gelir.</p>

<h3 id="3-fiyat-pazarlığında-avantaj">3. Fiyat Pazarlığında Avantaj</h3>
<p>Kiracılı evler:</p>
<ul>
  <li>Genellikle boş evlere göre daha uygun fiyata satılır</li>
  <li>Satış süreci daha uzun olduğu için alıcı lehine pazarlık imkânı doğar</li>
</ul>

<h2 id="kiracılı-ev-satın-almanın-dezavantajları">Kiracılı Ev Satın Almanın Dezavantajları</h2>

<h3 id="1-tahliye-süreçleri-zorlayıcı-olabilir">1. Tahliye Süreçleri Zorlayıcı Olabilir</h3>
<p>Mevcut kiracı:</p>
<ul>
  <li>Evden çıkmak istemeyebilir</li>
  <li>Kira bedeli piyasanın çok altında olabilir</li>
</ul>

<p>Tahliye davaları uzun sürebilir ve yatırım planını geciktirebilir.</p>

<h3 id="2-kira-artış-sınırlamaları">2. Kira Artış Sınırlamaları</h3>
<p>Özellikle eski sözleşmelerde:</p>
<ul>
  <li>Kira artış oranları sınırlı kalabilir</li>
  <li>Reel getiri zamanla düşebilir</li>
</ul>

<h3 id="3-evin-fiziksel-durumu-net-olmayabilir">3. Evin Fiziksel Durumu Net Olmayabilir</h3>
<p>Kiracılı evlerde:</p>
<ul>
  <li>Detaylı tadilat yapmak zordur</li>
  <li>Evin yıpranma durumu her zaman net görülemez</li>
</ul>

<h2 id="yatırımcı-profiline-göre-hangisi-daha-mantıklı">Yatırımcı Profiline Göre Hangisi Daha Mantıklı?</h2>

<h3 id="şu-durumlarda-boş-ev-daha-avantajlıdır">Şu durumlarda boş ev daha avantajlıdır:</h3>
<ul>
  <li>Evi kısa vadede satmayı planlıyorsanız</li>
  <li>Kendiniz oturma ihtimaliniz varsa</li>
  <li>Kira bedelini serbestçe belirlemek istiyorsanız</li>
</ul>

<h3 id="şu-durumlarda-kiracılı-ev-mantıklı-olabilir">Şu durumlarda kiracılı ev mantıklı olabilir:</h3>
<ul>
  <li>Uzun vadeli yatırım düşünüyorsanız</li>
  <li>Düzenli pasif gelir hedefliyorsanız</li>
  <li>Hukuki süreçleri yönetebilecek durumdaysanız</li>
</ul>

<h2 id="hukuki-ve-vergisel-konulara-dikkat">Hukuki ve Vergisel Konulara Dikkat</h2>

<ul>
  <li>Kiracılı ev alırken <strong>kira sözleşmesi mutlaka incelenmelidir</strong></li>
  <li>Depozito ve ödeme geçmişi netleştirilmelidir</li>
  <li>Satış sonrası kira sözleşmesi yeni malike devredilir</li>
  <li>Tahliye planı varsa hukuki destek alınması önerilir</li>
</ul>

<h2 id="sonuç-tek-bir-doğru-yok-doğru-strateji-var">Sonuç: Tek Bir Doğru Yok, Doğru Strateji Var</h2>

<p>Boş ev mi yoksa kiracılı ev mi alınmalı sorusunun cevabı:</p>
<ul>
  <li>Bütçenize</li>
  <li>Risk toleransınıza</li>
  <li>Yatırım sürenize</li>
  <li>Nakit akışı ihtiyacınıza</li>
</ul>

<p>göre değişir.</p>

<p>Kısa vadeli esneklik ve değer artışı hedefleyenler için <strong>boş ev</strong>, uzun vadeli pasif gelir isteyenler için ise <strong>kiracılı ev</strong> daha uygun bir tercih olabilir.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="kira" /><category term="gayrimenkul yatırımı" /><summary type="html"><![CDATA[Boş ev mi kiracılı ev mi almak daha avantajlı? Yatırım, kira geliri, hukuki riskler ve getiri açısından detaylı karşılaştırma bu rehberde.]]></summary></entry><entry><title type="html">Göktürk’te Satılık Villa Rehberi: Kimler İçin Uygun, Fiyatlar Ne Durumda?</title><link href="http://localhost:4000/gokturkte-satilik-villa-rehberi-kimler-icin-uygun-fiyatlar-ne-durumda" rel="alternate" type="text/html" title="Göktürk’te Satılık Villa Rehberi: Kimler İçin Uygun, Fiyatlar Ne Durumda?" /><published>2025-12-23T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-23T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/gokturkte-satilik-villa-rehberi-kimler-icin-uygun-fiyatlar-ne-durumda</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gokturkte-satilik-villa-rehberi-kimler-icin-uygun-fiyatlar-ne-durumda"><![CDATA[<p>Göktürk, İstanbul’un Avrupa Yakası’nda, doğayla iç içe yaşam sunan ve villa tipi konutların yoğunlaştığı özel bölgelerden biridir. Son yıllarda hem <strong>oturum amaçlı alıcılar</strong> hem de <strong>yüksek bütçeli yatırımcılar</strong> için cazibesini artırmıştır.</p>

<p>Bu rehberde Göktürk’te satılık villa piyasasını; <strong>kimler için uygun</strong>, <strong>fiyatlar hangi aralıkta</strong>, <strong>hangi faktörler fiyatları belirliyor</strong> gibi başlıklar altında detaylı şekilde inceliyoruz.</p>

<h2 id="göktürkte-villa-yaşamı-neden-tercih-ediliyor">Göktürk’te Villa Yaşamı Neden Tercih Ediliyor?</h2>

<p>Göktürk’ü öne çıkaran temel unsurlar şunlardır:</p>

<ul>
  <li>Belgrad Ormanı ve geniş yeşil alanlara yakınlık</li>
  <li>Düşük yoğunluklu yerleşim</li>
  <li>Güvenlikli site ve müstakil villa seçenekleri</li>
  <li>Aile yaşamına uygun sosyal çevre</li>
  <li>İstanbul Havalimanı’na yakınlık</li>
</ul>

<p>Bu özellikler Göktürk’ü klasik apartman yaşamından uzaklaşıp <strong>müstakil ve sakin bir hayat</strong> arayanlar için güçlü bir alternatif haline getirir.</p>

<h2 id="göktürkte-satılık-villa-fiyatları-2025-sonu-güncel">Göktürk’te Satılık Villa Fiyatları (2025 Sonu Güncel)</h2>

<p>2025 yılının son çeyreği itibarıyla emlak ilanları incelendiğinde Göktürk’te villa fiyatları oldukça geniş bir bantta seyretmektedir.</p>

<h3 id="giriş-ve-orta-segment-villalar">Giriş ve Orta Segment Villalar</h3>

<ul>
  <li><strong>48 – 65 milyon TL</strong></li>
  <li>240 – 365 m²</li>
  <li>4+1 / 4+2 planlar</li>
  <li>Genellikle 10–20 yaş aralığında, site içi veya yarı müstakil villalar</li>
</ul>

<p>Bu segment, Göktürk’te villa yaşamına geçmek isteyen aileler için <strong>en erişilebilir seçenekleri</strong> sunar.</p>

<h3 id="orta-üst-segment-villalar">Orta-Üst Segment Villalar</h3>

<ul>
  <li><strong>70 – 100 milyon TL</strong></li>
  <li>350 – 450 m²</li>
  <li>5+1 / 6+1 planlar</li>
  <li>Daha büyük bahçeler, yenilenmiş iç mekânlar</li>
</ul>

<p>Bu aralık Göktürk’te <strong>en fazla talep gören fiyat bandıdır</strong>.</p>

<h3 id="lüks-villalar">Lüks Villalar</h3>

<ul>
  <li><strong>120 – 180 milyon TL</strong></li>
  <li>400 – 550 m²</li>
  <li>Yeni veya az kullanılmış yapılar</li>
  <li>Güvenlikli site, geniş peyzaj alanları</li>
</ul>

<p>Bu gruptaki villalar hem yaşam hem de <strong>uzun vadeli değer artışı</strong> beklentisi olan alıcılara hitap eder.</p>

<h3 id="ultra-lüks-ve-müstakil-villalar">Ultra Lüks ve Müstakil Villalar</h3>

<ul>
  <li><strong>200 – 350 milyon TL</strong></li>
  <li>600 – 800 m² ve üzeri</li>
  <li>Özel havuz, büyük arsa, tam müstakil yapı</li>
</ul>

<p>Bazı özel mülklerde:</p>

<ul>
  <li><strong>900 m² üzeri yaşam alanı</strong></li>
  <li><strong>400 – 600 milyon TL</strong> bandında ilanlar görülmektedir.</li>
</ul>

<p>Bu segment genellikle <strong>yüksek gelir grubu ve kurumsal yatırımcılar</strong> tarafından tercih edilir.</p>

<h2 id="villa-fiyatlarını-etkileyen-temel-faktörler">Villa Fiyatlarını Etkileyen Temel Faktörler</h2>

<h3 id="konum">Konum</h3>

<ul>
  <li>Göktürk Merkez’e ve ana arterlere yakınlık</li>
  <li>Orman, gölet veya manzara avantajı</li>
</ul>

<h3 id="arsa-ve-metrekare">Arsa ve Metrekare</h3>

<ul>
  <li>Arsa büyüklüğü fiyatı doğrudan etkiler</li>
  <li>Aynı metrekareye sahip iki villa arasında arsa farkı ciddi fiyat farkı yaratabilir</li>
</ul>

<h3 id="yapı-yaşı-ve-kalite">Yapı Yaşı ve Kalite</h3>

<ul>
  <li>Yeni ve modern mimariye sahip villalar</li>
  <li>Yenilenmiş (full renovasyonlu) yapılar</li>
</ul>

<h3 id="site-ve-sosyal-donatılar">Site ve Sosyal Donatılar</h3>

<ul>
  <li>7/24 güvenlik</li>
  <li>Açık/kapalı otopark</li>
  <li>Yürüyüş alanları ve peyzaj</li>
</ul>

<h2 id="göktürkte-villa-kimler-i̇çin-uygun">Göktürk’te Villa Kimler İçin Uygun?</h2>

<h3 id="aileler">Aileler</h3>

<ul>
  <li>Geniş iç alanlar</li>
  <li>Bahçeli yaşam</li>
  <li>Çocuklar için güvenli çevre</li>
</ul>

<h3 id="yatırımcılar">Yatırımcılar</h3>

<ul>
  <li>Arzı sınırlı, talebi güçlü bir bölge</li>
  <li>Uzun vadede değer artışı potansiyeli</li>
  <li>Üst segmentte prestijli kiralama imkânı</li>
</ul>

<h3 id="şehirden-uzaklaşmak-i̇steyenler">Şehirden Uzaklaşmak İsteyenler</h3>

<ul>
  <li>Daha sakin bir yaşam temposu</li>
  <li>Doğa ile temas</li>
  <li>Kalabalıktan uzak sosyal çevre</li>
</ul>

<h2 id="satın-alma-sürecinde-dikkat-edilmesi-gerekenler">Satın Alma Sürecinde Dikkat Edilmesi Gerekenler</h2>

<ul>
  <li>Tapu ve arsa payı durumu mutlaka incelenmeli</li>
  <li>Yapı ruhsatı ve iskan kontrol edilmeli</li>
  <li>Site aidatları ve ortak alan giderleri öğrenilmeli</li>
  <li>Bölgeye hâkim bir emlak danışmanı ile çalışılmalı</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Göktürk’te satılık villa piyasası:</p>

<ul>
  <li><strong>48 milyon TL’den başlayıp</strong></li>
  <li><strong>600 milyon TL’ye kadar çıkan</strong></li>
</ul>

<p>çok geniş bir fiyat skalasına sahiptir.</p>

<p>Hem <strong>yüksek yaşam kalitesi</strong> hem de <strong>güçlü yatırım potansiyeli</strong> sunan Göktürk, İstanbul’da villa satın almak isteyenler için en istikrarlı bölgelerden biri olmaya devam etmektedir.</p>

<p>Doğru lokasyon, doğru villa ve doğru fiyatlama ile Göktürk’te yapılan bir villa yatırımı, uzun vadede ciddi avantajlar sağlayabilir.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="göktürk" /><summary type="html"><![CDATA[Bu rehberde Göktürk’te satılık villa piyasasını; kimler için uygun, fiyatlar hangi aralıkta, hangi faktörler fiyatları belirliyor gibi başlıklar altında detaylı şekilde inceliyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Göktürk’te Konut Yatırımı: Kira Getirisi En Yüksek Siteler</title><link href="http://localhost:4000/gokturkte-konut-yatirimi-kira-getirisi-en-yuksek-siteler" rel="alternate" type="text/html" title="Göktürk’te Konut Yatırımı: Kira Getirisi En Yüksek Siteler" /><published>2025-12-23T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-23T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/gokturkte-konut-yatirimi-kira-getirisi-en-yuksek-siteler</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gokturkte-konut-yatirimi-kira-getirisi-en-yuksek-siteler"><![CDATA[<p>İstanbul’da konut yatırımı denildiğinde son yıllarda öne çıkan bölgelerden biri de Göktürk’tür. Doğayla iç içe yapısı, sınırlı arsa arzı ve nitelikli konut projeleri sayesinde Göktürk, yalnızca oturum amaçlı değil, <strong>kira geliri ve uzun vadeli değer artışı hedefleyen yatırımcılar</strong> için de dikkat çekici bir alternatif haline gelmiştir.</p>

<p>Bu yazıda Göktürk’te konut yatırımını <strong>kira getirisi odaklı</strong> ele alacak; hangi site ve projelerin öne çıktığını, hangi daire tiplerinin daha avantajlı olduğunu ve yatırım kararı verirken nelere dikkat edilmesi gerektiğini tüm detaylarıyla inceleyeceğiz.</p>

<h2 id="göktürk-neden-konut-yatırımı-i̇çin-cazip">Göktürk Neden Konut Yatırımı İçin Cazip?</h2>

<p>Göktürk, Eyüpsultan ilçesine bağlı, Belgrad Ormanı’na komşu ve İstanbul’un nadir yeşil yaşam alanlarından biridir. Bölgeyi yatırım açısından cazip kılan temel unsurlar şunlardır:</p>

<ul>
  <li><strong>Sınırlı arsa üretimi</strong>: Yeni konut arzı kontrollü ilerler, bu da mevcut konutların değerini korur.</li>
  <li><strong>Nitelikli kiracı profili</strong>: Üst-orta gelir grubu, beyaz yakalılar, pilotlar, yabancı çalışanlar.</li>
  <li><strong>Doğa + şehir dengesi</strong>: Site yaşamı ve yeşil alan avantajı.</li>
  <li><strong>Markalı konut projeleri</strong>: Kiralama sürecini kolaylaştırır, boş kalma süresini azaltır.</li>
  <li><strong>Değer artışı potansiyeli</strong>: Kira getirisi kadar satış kazancı da önemlidir.</li>
</ul>

<p>Göktürk’te yatırım çoğu zaman “yüksek kira çarpanı” değil, <strong>istikrarlı kira + güçlü değer artışı</strong> modeli üzerinden değerlendirilmelidir.</p>

<h2 id="göktürkte-kira-getirisi-genel-görünüm">Göktürk’te Kira Getirisi Genel Görünüm</h2>

<p>Göktürk’te kira getirileri siteye, daire tipine ve satın alma maliyetine göre ciddi farklılıklar gösterir.</p>

<h3 id="ortalama-göstergeler">Ortalama Göstergeler</h3>

<ul>
  <li><strong>Brüt kira getirisi</strong>: %4 – %6</li>
  <li><strong>Amortisman süresi</strong>: 18 – 22 yıl</li>
  <li><strong>En hızlı kiralanan daireler</strong>: 1+1 ve kompakt 2+1</li>
  <li><strong>En yüksek mutlak kira bedelleri</strong>: 3+1 ve bahçeli daireler</li>
</ul>

<p><strong>Not</strong>: Göktürk’te yatırımcıyı avantajlı kılan asıl unsur, kira artış hızının İstanbul ortalamasının üzerinde seyretmesidir.</p>

<h2 id="göktürkte-kira-getirisi-en-yüksek-siteler-ve-projeler">Göktürk’te Kira Getirisi En Yüksek Siteler ve Projeler</h2>

<p>Aşağıda yatırımcılar tarafından en çok tercih edilen ve <strong>kiralanabilirliği yüksek</strong> projeler yer almaktadır.</p>

<h3 id="özak-duyu-göktürk">Özak Duyu Göktürk</h3>

<ul>
  <li>Yeni nesil mimari</li>
  <li>1+1 ve 2+1 ağırlıklı planlar</li>
  <li>Güvenlik, sosyal alanlar, otopark</li>
  <li>Genç profesyoneller için yüksek talep</li>
</ul>

<p><strong>Yatırım yorumu:</strong> Birim fiyatları yüksek olsa da, kiralama hızı ve talep sürekliliği sayesinde risksiz bir portföy yatırımıdır.</p>

<h3 id="seba-göktürk--seba-reserve">Seba Göktürk / Seba Reserve</h3>

<ul>
  <li>Marka algısı güçlü</li>
  <li>Aile yaşamına uygun planlar</li>
  <li>Uzun vadeli, istikrarlı kiracı profili</li>
</ul>

<p><strong>Yatırım yorumu:</strong> Kira getirisi orta seviyede, fakat <strong>değer artışı potansiyeli yüksek</strong> projeler arasında yer alır.</p>

<h3 id="next-level-kemer">Next Level Kemer</h3>

<ul>
  <li>Modern site konsepti</li>
  <li>Sosyal alan zenginliği</li>
  <li>Görece daha kompakt metrekareler</li>
</ul>

<p><strong>Yatırım yorumu:</strong> Kısa ve orta vadede kira getirisi hedefleyen yatırımcılar için dengeli bir seçenek.</p>

<h3 id="göktürk-kemer-evleri">Göktürk Kemer Evleri</h3>

<ul>
  <li>Büyük ölçekli site</li>
  <li>Aile odaklı yaşam</li>
  <li>Yeşil alan ve sosyal tesis avantajı</li>
</ul>

<p><strong>Yatırım yorumu:</strong> 3+1 ve üzeri dairelerde <strong>yüksek kira bedeli</strong>, ancak amortisman süresi daha uzundur.</p>

<h3 id="butik-ve-yerel-siteler-yatırımcıya-özel-fırsatlar">Butik ve Yerel Siteler (Yatırımcıya Özel Fırsatlar)</h3>

<ul>
  <li>Country Life</li>
  <li>Maison Göktürk</li>
  <li>Zenginbahçe Evleri</li>
  <li>Doğa Park – Meşe Park çevresi</li>
</ul>

<p><strong>Yatırım yorumu:</strong> Doğru fiyattan alınan butik sitelerde, <strong>markalı projelere kıyasla daha yüksek kira getirisi</strong> yakalanabilir.</p>

<h2 id="hangi-daire-tipleri-daha-yüksek-kira-getirisi-sağlar">Hangi Daire Tipleri Daha Yüksek Kira Getirisi Sağlar?</h2>

<h3 id="11-daireler">1+1 Daireler</h3>

<ul>
  <li>En düşük satın alma maliyeti</li>
  <li>En hızlı kiralanan tip</li>
  <li>Yabancı kiracı ve yalnız yaşayan profesyonel talebi yüksek</li>
</ul>

<p><strong>Avantaj:</strong> Göktürk’te en iyi kira çarpanı genellikle bu tiptedir.</p>

<h3 id="21-kompakt-daireler">2+1 Kompakt Daireler</h3>
<ul>
  <li>Hem yatırım hem oturum için uygun</li>
  <li>Kiracı sirkülasyonu düşüktür</li>
  <li>Aile + çift profiline hitap eder</li>
</ul>

<h3 id="31-ve-üzeri-daireler">3+1 ve Üzeri Daireler</h3>
<ul>
  <li>Aylık kira bedeli yüksektir</li>
  <li>Ancak satın alma maliyeti de yüksektir</li>
</ul>

<p><strong>Avantaj:</strong> Uzun süreli, sorunsuz kiracı<br />
<strong>Dezavantaj:</strong> Daha uzun amortisman süresi</p>

<h2 id="göktürkte-konut-yatırımı-yaparken-dikkat-edilmesi-gerekenler">Göktürk’te Konut Yatırımı Yaparken Dikkat Edilmesi Gerekenler</h2>

<ol>
  <li><strong>Kira Çarpanı Hesabı</strong>: Sadece kira bedeline değil, <strong>satın alma maliyetine oranla getiriyi</strong> değerlendirin.</li>
  <li><strong>Site Aidatları</strong>: Yüksek aidatlar net kira getirisini düşürebilir.</li>
  <li><strong>Kiralanabilirlik</strong>:
    <ul>
      <li>“Ne kadar pahalıya kiraya veririm?” değil</li>
      <li>“Ne kadar hızlı ve sürekli kiraya veririm?” sorusu daha kritiktir.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Kısa Dönem Kiralama Potansiyeli</strong>: Bazı projelerde kısa dönem kiralama, uzun vadeye kıyasla daha yüksek gelir sağlayabilir (yasal durum mutlaka kontrol edilmelidir).</li>
</ol>

<h2 id="sonuç-göktürkte-konut-yatırımı-mantıklı-mı">Sonuç: Göktürk’te Konut Yatırımı Mantıklı mı?</h2>

<p>Göktürk, <strong>yüksek risk – yüksek getiri</strong> bölgesi değildir.</p>

<p>Buna karşılık:</p>

<ul>
  <li>Değerini koruyan</li>
  <li>Talebi sürekli</li>
  <li>Kiracı profili güçlü</li>
  <li>Uzun vadede kazandıran</li>
</ul>

<p>bir yatırım modeli sunar.</p>

<p><strong>Özetle:</strong> Göktürk’te doğru site, doğru daire tipi ve doğru fiyatla yapılan konut yatırımı; hem kira geliri hem de satış kazancı açısından <strong>güvenli ve sürdürülebilir</strong> bir seçenek olarak öne çıkar.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="göktürk" /><category term="kira" /><category term="konut yatırımı" /><summary type="html"><![CDATA[Göktürk’te konut yatırımı yapmayı mı düşünüyorsunuz? Kira getirisi en yüksek siteler, daire tipleri ve yatırımcılar için detaylı analiz bu rehberde.]]></summary></entry><entry><title type="html">Göktürk’te Ev Almak Mantıklı mı? Yatırım Getirisi ve Bölge Analizi</title><link href="http://localhost:4000/gokturkte-ev-almak-mantikli-mi-yatirim-getirisi-ve-bolge-analizi" rel="alternate" type="text/html" title="Göktürk’te Ev Almak Mantıklı mı? Yatırım Getirisi ve Bölge Analizi" /><published>2025-12-23T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-23T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/gokturkte-ev-almak-mantikli-mi-yatirim-getirisi-ve-bolge-analizi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gokturkte-ev-almak-mantikli-mi-yatirim-getirisi-ve-bolge-analizi"><![CDATA[<p>İstanbul’da hem yaşam kalitesi yüksek hem de uzun vadede değer kazanmaya devam eden bölgeler sınırlıdır. Bu bölgelerden biri olan Göktürk, son yıllarda hem oturum hem de yatırım amaçlı konut arayışında olanların radarına güçlü şekilde girmiştir.</p>

<ul>
  <li>Peki Göktürk’te ev almak gerçekten mantıklı mı?</li>
  <li>Konut fiyatları hangi yönde ilerliyor?</li>
  <li>Kira getirisi tatmin edici mi?</li>
  <li>Bölge uzun vadede yatırımcısına ne vadediyor?</li>
</ul>

<p>Bu yazıda Göktürk’ü konum, demografi, konut fiyatları, kira getirisi, yatırım potansiyeli ve riskler başlıkları altında detaylı şekilde inceliyoruz.</p>

<h2 id="göktürk-nerede-konum-ve-stratejik-avantajlar">Göktürk Nerede? Konum ve Stratejik Avantajlar</h2>

<p>Göktürk, İstanbul Avrupa Yakası’nda Eyüpsultan ilçesine bağlı, kuzey aksında konumlanan bir yerleşim bölgesidir. Belgrad Ormanı’na komşu olması, bölgenin en önemli ayırt edici özelliklerinden biridir.</p>

<p>Başlıca konum avantajları:</p>

<ul>
  <li>Orman ve yeşil alanlara doğrudan yakınlık</li>
  <li>İstanbul Havalimanı’na kısa ulaşım süresi</li>
  <li>TEM ve Kuzey Marmara Otoyolu bağlantıları</li>
  <li>Düşük yoğunluklu ve planlı yapılaşma</li>
</ul>

<p>Bu özellikler Göktürk’ü klasik bir uydu semt olmaktan çıkararak prestijli bir yaşam ve yatırım bölgesi haline getirmiştir.</p>

<h2 id="göktürkün-demografik-yapısı-ve-talep-profili">Göktürk’ün Demografik Yapısı ve Talep Profili</h2>

<p>Göktürk’te konut talebi belirli bir sosyo-ekonomik profil etrafında yoğunlaşır:</p>

<ul>
  <li>Orta-üst ve üst gelir grubu aileler</li>
  <li>Çocuklu ve site yaşamını tercih eden haneler</li>
  <li>Beyaz yakalı profesyoneller ve şirket yöneticileri</li>
  <li>Uzun vadeli gayrimenkul yatırımı yapan yatırımcılar</li>
</ul>

<p>Bu profilin en önemli avantajı, kira ödeme gücünün yüksek ve düzenli olmasıdır. Bu durum, yatırımcı açısından tahsilat riskini minimize eder.</p>

<h2 id="göktürkte-konut-arzı-ve-yapı-tipleri">Göktürk’te Konut Arzı ve Yapı Tipleri</h2>

<p>Bölgede üç ana konut tipi öne çıkar:</p>

<h3 id="site-i̇çinde-daireler">Site İçinde Daireler</h3>

<ul>
  <li>2+1 ve 3+1 ağırlıklı</li>
  <li>Güvenlik, kapalı otopark ve sosyal alanlar</li>
  <li>En hızlı kiralanan ve en likit konut türüdür</li>
</ul>

<h3 id="villa-ve-müstakil-konutlar">Villa ve Müstakil Konutlar</h3>

<ul>
  <li>Bahçeli ve doğa manzaralı</li>
  <li>Daha çok oturum amaçlı tercih edilir</li>
  <li>Kira getirisi yüksek ancak satış süresi uzundur</li>
</ul>

<h3 id="yeni-nesil-butik-projeler">Yeni Nesil Butik Projeler</h3>

<ul>
  <li>Az katlı ve modern mimari</li>
  <li>Metrekare fiyatları yüksektir</li>
  <li>Uzun vadeli değer artışı potansiyeli taşır</li>
</ul>

<h2 id="göktürkte-güncel-konut-fiyatları">Göktürk’te Güncel Konut Fiyatları</h2>

<p>2025 yılı itibarıyla Göktürk’te ortalama fiyat aralıkları şu şekildedir:</p>

<ul>
  <li><strong>2+1 daireler:</strong> 7 – 10 milyon TL</li>
  <li><strong>3+1 daireler:</strong> 10 – 16 milyon TL</li>
  <li><strong>Villalar:</strong> 25 milyon TL ve üzeri</li>
</ul>

<p>Metrekare bazında fiyatlar:</p>

<ul>
  <li>Standart projelerde 90.000 – 130.000 TL</li>
  <li>Lüks projelerde 150.000 TL ve üzeri</li>
</ul>

<p>Fiyatlar İstanbul merkezine kıyasla yüksek görünse de, sunulan yaşam kalitesi ve kira potansiyeli bu seviyeleri desteklemektedir.</p>

<h2 id="göktürkte-kira-getirisi-ve-kira-çarpanı">Göktürk’te Kira Getirisi ve Kira Çarpanı</h2>

<p>Yatırımcı açısından Göktürk’ün en güçlü yönlerinden biri kira piyasasıdır.</p>

<h3 id="ortalama-kira-değerleri">Ortalama Kira Değerleri</h3>

<ul>
  <li><strong>2+1 daire:</strong> 40.000 – 65.000 TL</li>
  <li><strong>3+1 daire:</strong> 60.000 – 90.000 TL</li>
</ul>

<h3 id="kira-çarpanı">Kira Çarpanı</h3>

<p>Göktürk’te kira çarpanı genellikle <strong>22 – 27 yıl</strong> aralığındadır.<br />
Bu oran, İstanbul genelinde üst segment bölgeler için sağlıklı kabul edilir.</p>

<h2 id="göktürkte-yatırım-getirisi-ve-değer-artışı">Göktürk’te Yatırım Getirisi ve Değer Artışı</h2>

<p>Göktürk’te yatırım getirisi iki ana kaynaktan oluşur:</p>

<h3 id="kira-geliri">Kira Geliri</h3>

<ul>
  <li>Düzenli ve sürdürülebilir</li>
  <li>Kiracı bulma süresi kısa</li>
  <li>Tahsilat riski düşük</li>
</ul>

<h3 id="sermaye-değer-artışı">Sermaye Değer Artışı</h3>

<ul>
  <li>Orman sınırı nedeniyle yeni arsa arzının kısıtlı olması</li>
  <li>Bölgenin prestij algısının korunması</li>
  <li>Talebin sürekli canlı kalması</li>
</ul>

<p>Bu nedenlerle Göktürk’te yıllık ortalama değer artışı uzun vadede %10–15 bandında gerçekleşmektedir.</p>

<h2 id="göktürkün-avantajları">Göktürk’ün Avantajları</h2>

<ul>
  <li>Doğa ile iç içe yaşam</li>
  <li>Düşük katlı ve planlı yapılaşma</li>
  <li>Güvenli site konsepti</li>
  <li>Yüksek kira ödeme potansiyeli</li>
  <li>Değerini koruyan ve istikrarlı piyasa yapısı</li>
</ul>

<h2 id="göktürkte-ev-alırken-dikkat-edilmesi-gerekenler">Göktürk’te Ev Alırken Dikkat Edilmesi Gerekenler</h2>

<ul>
  <li>Binanın zemin etüdü ve yapı kalitesi</li>
  <li>Aidat giderlerinin kira oranına etkisi</li>
  <li>Dairenin site içindeki konumu</li>
  <li>Güneş alma ve manzara durumu</li>
  <li>Kiralanabilirlik potansiyeli</li>
</ul>

<p>Yanlış projede yapılan yüksek bütçeli bir alım, doğru projedeki daha küçük bir daireden daha düşük getiri sağlayabilir.</p>

<h2 id="sonuç-göktürkte-ev-almak-mantıklı-mı">Sonuç: Göktürk’te Ev Almak Mantıklı mı?</h2>

<p>Göktürk;</p>

<ul>
  <li>Kısa vadeli al-sat için değil,</li>
  <li>Orta ve uzun vadeli yatırım düşünenler için,</li>
  <li>Düzenli kira geliri ve değer artışı hedefleyenler için</li>
</ul>

<p>mantıklı ve güvenli bir konut bölgesidir.</p>

<p>Doğru lokasyon, doğru proje ve doğru fiyatla yapılan bir yatırım; Göktürk’te yatırımcısına hem huzurlu bir yaşam hem de sürdürülebilir kazanç sunar.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="göktürk" /><category term="yatırım" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda Göktürk’ü konum, demografi, konut fiyatları, kira getirisi, yatırım potansiyeli ve riskler başlıkları altında detaylı şekilde inceliyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Göktürk’te Ev Alırken Bilinmesi Gereken 7 Kritik Detay</title><link href="http://localhost:4000/gokturkte-ev-alirken-bilinmesi-gereken-7-kritik-detay" rel="alternate" type="text/html" title="Göktürk’te Ev Alırken Bilinmesi Gereken 7 Kritik Detay" /><published>2025-12-23T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-23T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/gokturkte-ev-alirken-bilinmesi-gereken-7-kritik-detay</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gokturkte-ev-alirken-bilinmesi-gereken-7-kritik-detay"><![CDATA[<p>İstanbul’da nitelikli yaşam arayışının öne çıkan bölgelerinden biri olan <strong>Göktürk</strong>, son yıllarda hem oturum hem de yatırım amaçlı konut alımlarında ciddi talep görmektedir. Doğaya yakın konumu, site yaşamının yaygınlığı ve sosyal donatılarıyla dikkat çeken Göktürk’te ev satın almak, doğru planlama yapılmadığında riskler de barındırabilir.</p>

<p>Bu rehberde, Göktürk’te ev alırken mutlaka dikkate almanız gereken 7 kritik detayı; yüzeysel bilgilerden uzak, pratik ve gerçek piyasa dinamiklerine dayalı olarak ele alıyoruz.</p>

<h2 id="1-mikro-lokasyon-analizi-aynı-semtte-büyük-farklar-olabilir">1. Mikro Lokasyon Analizi: Aynı Semtte Büyük Farklar Olabilir</h2>

<p>Göktürk genelde tek tip bir yerleşim alanı gibi algılansa da, mikro lokasyon farkları fiyat ve yaşam kalitesi üzerinde doğrudan etkilidir. Aynı site içinde bile cephe, manzara ve yol bağlantıları ciddi değer farkları yaratabilir.</p>

<p>Dikkat edilmesi gereken başlıca unsurlar:</p>

<ul>
  <li>Ana yollara ve bağlantı akslarına yakınlık</li>
  <li>Orman sınırına komşu parseller (manzara ve nem faktörü)</li>
  <li>Gürültü kaynakları (ana cadde, okul, ticari alanlar)</li>
  <li>Gün ışığı alma durumu ve cephe yönü</li>
</ul>

<p>Aynı metrekareye sahip iki konut arasında, yalnızca konum farkı nedeniyle %15–30 fiyat farkı oluşabilmektedir. Bu nedenle yalnızca ilan fiyatı değil, konutun bulunduğu mikro bölge detaylı şekilde analiz edilmelidir.</p>

<h2 id="2-site-yaşamı-mı-az-katlı-yapı-mı-uzun-vadeli-planlama-şart">2. Site Yaşamı mı, Az Katlı Yapı mı? Uzun Vadeli Planlama Şart</h2>

<p>Göktürk’te konut stokunun büyük bölümü site içindedir. Ancak her site aynı yaşam standardını sunmaz.</p>

<p>Site yaşamının avantajları:</p>

<ul>
  <li>7/24 güvenlik</li>
  <li>Kapalı veya açık otopark</li>
  <li>Sosyal alanlar (spor salonu, havuz, yürüyüş alanları)</li>
</ul>

<p>Dezavantajları:</p>

<ul>
  <li>Yüksek aidat bedelleri</li>
  <li>Yönetim kaynaklı sorunlar</li>
  <li>Kişisel alanın sınırlı olması</li>
</ul>

<p>Az katlı veya müstakil yapılarda ise daha özgür bir yaşam mümkündür ancak güvenlik, bakım ve tadilat maliyetleri bireysel sorumluluktur. Ev alırken yalnızca bugünkü ihtiyaçlar değil, 5–10 yıl sonraki yaşam planı da mutlaka düşünülmelidir.</p>

<h2 id="3-aidatlar-görünmeyen-ama-sürekli-bir-maliyet">3. Aidatlar: Görünmeyen Ama Sürekli Bir Maliyet</h2>

<p>Göktürk’te ev alırken en sık göz ardı edilen konulardan biri aidatlardır. Özellikle lüks projelerde aidatlar ciddi bir yıllık maliyet oluşturabilir.</p>

<p>Satın alma öncesinde şu sorular mutlaka sorulmalıdır:</p>

<ul>
  <li>Aidat hangi hizmetleri kapsıyor?</li>
  <li>Yıllık aidat artış oranı nedir?</li>
  <li>Ortak alan yenilemeleri aidata dahil mi?</li>
  <li>Site yönetimi profesyonel mi, sakinler mi yönetiyor?</li>
</ul>

<p>Bazı sitelerde aidatlar, yıllık toplamda bir kira bedeline yaklaşabilmektedir. Bu durum özellikle yatırım amaçlı alımlarda net getiriyi önemli ölçüde düşürür.</p>

<h2 id="4-ulaşım-olanakları-ve-gelecek-değer-artışı">4. Ulaşım Olanakları ve Gelecek Değer Artışı</h2>

<p>Göktürk’ün tercih edilme sebeplerinden biri de ulaşım projeleri ve gelişim potansiyelidir. Ancak burada yalnızca bugünkü ulaşım imkanları değil, gelecekte planlanan projeler de değerlendirilmelidir.</p>

<p>Dikkate alınması gereken başlıklar:</p>

<ul>
  <li>Mevcut toplu taşıma seçenekleri</li>
  <li>Ana arterlere araçla erişim süresi</li>
  <li>Planlanan metro ve yol projeleri</li>
  <li>Yeni ticari ve konut projeleri</li>
</ul>

<p>Bugün daha uygun fiyatlı görünen bir lokasyon, ulaşım yatırımlarıyla kısa sürede ciddi prim yapabilir. Bu nedenle satın alma kararı uzun vadeli düşünülmelidir.</p>

<h2 id="5-tapu-i̇mar-ve-i̇skan-kontrolleri">5. Tapu, İmar ve İskan Kontrolleri</h2>

<p>Göktürk’te bazı yapılarda hâlâ kat irtifakı, iskan eksikliği veya projeye aykırı uygulamalarla karşılaşılabilmektedir.</p>

<p>Mutlaka kontrol edilmesi gereken belgeler:</p>

<ul>
  <li>Tapu türü (kat mülkiyeti veya kat irtifakı)</li>
  <li>Yapı kullanım izin belgesi (iskan)</li>
  <li>Belediyedeki onaylı mimari proje</li>
  <li>Kaçak eklenti veya kapatılmış alanlar</li>
</ul>

<p>Bu kontroller yapılmadan satın alınan bir ev, ileride kredi kullanımı ve satış süreçlerinde ciddi sorunlara yol açabilir.</p>

<h2 id="6-kira-getirisi-ve-yatırım-analizi">6. Kira Getirisi ve Yatırım Analizi</h2>

<p>Göktürk’te her konut yatırım açısından avantajlı değildir. Gerçek bir yatırım analizi yapılırken yalnızca kira bedeline değil, toplam maliyete bakılmalıdır.</p>

<p>Analiz edilmesi gereken unsurlar:</p>

<ul>
  <li>Net kira geliri</li>
  <li>Aidat ve bakım giderleri</li>
  <li>Boş kalma süresi</li>
  <li>Bölgedeki kiracı profili</li>
</ul>

<p>Bazı lüks projelerde kira bedeli yüksek görünse de, yüksek aidatlar nedeniyle net getiri düşük olabilir. Bu nedenle kira çarpanı mutlaka hesaplanmalıdır.</p>

<h2 id="7-yerel-uzman-desteği-ile-hareket-edin">7. Yerel Uzman Desteği ile Hareket Edin</h2>

<p>Göktürk gibi site bazlı dinamikleri olan ve fiyat aralığı geniş bir bölgede, yerel uzman desteği büyük avantaj sağlar.</p>

<p>Bölgeye hakim bir emlak danışmanı:</p>

<ul>
  <li>Şişirilmiş fiyatları ayırt edebilir</li>
  <li>Problemli siteleri önceden bilir</li>
  <li>Gerçek satış fiyatlarına hakimdir</li>
  <li>Pazarlık sürecini profesyonel yönetir</li>
</ul>

<p>Bu da alıcıyı hem maddi hem de hukuki risklerden korur.</p>

<h2 id="genel-değerlendirme">Genel Değerlendirme</h2>

<p>Göktürk’te ev almak; doğru analiz, sabır ve profesyonel destekle yapıldığında yüksek yaşam kalitesi ve güçlü yatırım potansiyeli sunar. Ancak aceleyle verilen kararlar, bölgenin sunduğu avantajları dezavantaja çevirebilir.</p>

<p>Bu rehberde yer alan 7 kritik detayı dikkate alarak hareket etmek, hem bugün hem de gelecekte doğru bir karar vermenizi sağlar.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="göktürk" /><summary type="html"><![CDATA[Bu rehberde, Göktürk’te ev alırken mutlaka dikkate almanız gereken 7 kritik detayı; yüzeysel bilgilerden uzak, pratik ve gerçek piyasa dinamiklerine dayalı olarak ele alıyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ev Alırken Tapuda Dikkat Edilmesi Gereken Kritik Noktalar</title><link href="http://localhost:4000/ev-alirken-tapuda-dikkat-edilmesi-gereken-kritik-noktalar" rel="alternate" type="text/html" title="Ev Alırken Tapuda Dikkat Edilmesi Gereken Kritik Noktalar" /><published>2025-12-23T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-23T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/ev-alirken-tapuda-dikkat-edilmesi-gereken-kritik-noktalar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ev-alirken-tapuda-dikkat-edilmesi-gereken-kritik-noktalar"><![CDATA[<p>Ev satın almak, birçok kişi için hayatındaki en büyük maddi kararlardan biridir. Doğru evi bulmak kadar, <strong>tapuda yapılacak işlemleri eksiksiz ve hatasız tamamlamak</strong> da büyük önem taşır. Tapuda yapılacak küçük bir ihmal, ileride ciddi hukuki ve maddi sorunlara yol açabilir. Bu yazıda, <strong>ev alırken tapuda dikkat edilmesi gereken kritik noktaları</strong> adım adım ve detaylı şekilde ele alıyoruz.</p>

<h2 id="1-tapu-türü-mutlaka-kontrol-edilmeli">1. Tapu Türü Mutlaka Kontrol Edilmeli</h2>

<p>Satın almayı düşündüğünüz taşınmazın tapu türü, mülkiyet hakkınızı doğrudan etkiler.</p>

<h3 id="en-yaygın-tapu-türleri">En yaygın tapu türleri:</h3>

<ul>
  <li><strong>Kat Mülkiyeti</strong>: Dairenin bağımsız bölüm olarak iskanlı olduğunu gösterir. En güvenli tapu türüdür.</li>
  <li><strong>Kat İrtifakı</strong>: İnşaat devam ederken veya iskan alınmadan önce düzenlenir.</li>
  <li><strong>Arsa Tapusu</strong>: Henüz bina vasfı olmayan taşınmazlar için geçerlidir.</li>
</ul>

<p>Oturuma hazır bir ev alıyorsanız <strong>kat mülkiyetli tapu</strong> tercih edilmelidir.</p>

<h2 id="2-tapu-üzerindeki-bilgiler-ile-ev-aynı-mı">2. Tapu Üzerindeki Bilgiler ile Ev Aynı mı?</h2>

<p>Tapu senedindeki bilgiler ile fiili durum mutlaka karşılaştırılmalıdır.</p>

<p>Kontrol edilmesi gerekenler:</p>
<ul>
  <li>Ada ve parsel numarası</li>
  <li>Bağımsız bölüm numarası</li>
  <li>Metrekare bilgisi</li>
  <li>Taşınmazın niteliği (mesken, dükkan, ofis vb.)</li>
</ul>

<p>Tapuda “mesken” yazmasına rağmen fiiliyatta farklı kullanım varsa, ileride hukuki sorunlar yaşanabilir.</p>

<h2 id="3-satıcının-gerçek-malik-olduğundan-emin-olun">3. Satıcının Gerçek Malik Olduğundan Emin Olun</h2>

<p>Evi satan kişi veya kişilerin tapuda <strong>gerçek malik</strong> olup olmadığı mutlaka kontrol edilmelidir.</p>

<ul>
  <li>Hisseli tapularda <strong>tüm hissedarların</strong> satışa katılması gerekir.</li>
  <li>Vekaletle satış yapılıyorsa, vekaletnamenin <strong>satış yetkisini açıkça içermesi</strong> ve güncel olması şarttır.</li>
</ul>

<p>Gerekirse vekaletnameyi düzenleyen noter ile teyit yapılmalıdır.</p>

<h2 id="4-tapu-üzerinde-şerh-i̇potek-veya-haciz-var-mı">4. Tapu Üzerinde Şerh, İpotek veya Haciz Var mı?</h2>

<p>Tapu kayıtlarında aşağıdaki kısıtlamalar mutlaka araştırılmalıdır:</p>

<ul>
  <li>İpotek</li>
  <li>Haciz</li>
  <li>İntifa hakkı</li>
  <li>Aile konutu şerhi</li>
  <li>Satış vaadi şerhi</li>
</ul>

<p>Bu tür kayıtlar, taşınmazın satışını veya kullanım hakkını ciddi şekilde kısıtlayabilir. Tapu kayıtları tapu müdürlüğünden veya Tapu ve Kadastro Genel Müdürlüğü sistemleri üzerinden incelenebilir.</p>

<h2 id="5-belediye-ve-i̇mar-durumu-mutlaka-sorgulanmalı">5. Belediye ve İmar Durumu Mutlaka Sorgulanmalı</h2>

<p>Tapu işlemleri öncesinde ilgili belediyeden aşağıdaki bilgiler mutlaka kontrol edilmelidir:</p>

<ul>
  <li>İmar durumu</li>
  <li>Yapı ruhsatı</li>
  <li>Yapı kullanma izin belgesi (iskan)</li>
</ul>

<p>İskanı olmayan yapılarda elektrik, su ve doğalgaz aboneliklerinde sorun yaşanabilir.</p>

<h2 id="6-rayiç-bedel-ve-tapu-harcı-detayları">6. Rayiç Bedel ve Tapu Harcı Detayları</h2>

<p>Tapuda satış bedeli beyan edilirken belediyenin belirlediği <strong>rayiç bedel</strong> esas alınır.</p>

<ul>
  <li>Satış bedelinin düşük gösterilmesi ileride <strong>vergi cezasına</strong> neden olabilir.</li>
  <li>Tapu harcı, satış bedelinin %4’ü oranındadır (alıcı %2 + satıcı %2).</li>
</ul>

<p>Gerçek satış bedelinin beyan edilmesi, ileride doğabilecek hukuki ve mali riskleri azaltır.</p>

<h2 id="7-tapu-randevusu-ve-i̇şlem-günü-kontrolleri">7. Tapu Randevusu ve İşlem Günü Kontrolleri</h2>

<p>Tapu randevu günü aşağıdaki belgeler eksiksiz olmalıdır:</p>

<ul>
  <li>Kimlik belgeleri</li>
  <li>Zorunlu Deprem Sigortası (DASK)</li>
  <li>Varsa vekaletname</li>
  <li>Banka kredisi kullanılıyorsa banka evrakları</li>
</ul>

<p>Tapu müdürlüğünde imza atmadan önce <strong>tapu senedindeki tüm bilgileri dikkatlice okuyun</strong>. En küçük bir hata varsa imzalamadan önce mutlaka düzeltilmesini talep edin.</p>

<h2 id="8-konut-kredisi-ile-alım-yapılıyorsa-dikkat-edilecekler">8. Konut Kredisi ile Alım Yapılıyorsa Dikkat Edilecekler</h2>

<p>Kredi ile ev alımlarında:</p>

<ul>
  <li>Banka eksper raporu ile tapu bilgileri uyumlu olmalıdır.</li>
  <li>Banka lehine ipotek tesis edileceği unutulmamalıdır.</li>
  <li>İpotek bedeli ve şartları tapu senedinde açıkça yer almalıdır.</li>
</ul>

<h2 id="9-profesyonel-destek-almak-büyük-avantaj-sağlar">9. Profesyonel Destek Almak Büyük Avantaj Sağlar</h2>

<p>Tapu işlemleri hukuki ve teknik detaylar içerir. Bu nedenle:</p>

<ul>
  <li>Deneyimli bir emlak danışmanı</li>
  <li>Gerekirse bir gayrimenkul hukuku avukatı</li>
</ul>

<p>ile süreci yürütmek, olası riskleri en aza indirir.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Ev alırken tapuda atılan imza, sadece o günü değil, geleceğinizi de etkiler. Yapılacak doğru kontroller ve bilinçli adımlar sayesinde, güvenli ve sorunsuz bir gayrimenkul yatırımı yapmak mümkündür. Tapu sürecinde acele etmeyin, detayları mutlaka sorgulayın ve gerektiğinde uzman desteği alın.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="tapu" /><summary type="html"><![CDATA[Ev alırken tapuda dikkat edilmesi gereken kritik noktaları öğrenin. Tapu türü, ipotek, haciz, rayiç bedel ve tapu harcı gibi tüm detayları bu rehberde keşfedin.]]></summary></entry><entry><title type="html">Göktürk’te Satılık Daire Fiyatları 2025: Hangi Bölge Daha Değerli?</title><link href="http://localhost:4000/gokturkte-satilik-daire-fiyatlari-2025-hangi-bolge-daha-degerli" rel="alternate" type="text/html" title="Göktürk’te Satılık Daire Fiyatları 2025: Hangi Bölge Daha Değerli?" /><published>2025-12-23T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-23T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/gokturkte-satilik-daire-fiyatlari-2025-hangi-bolge-daha-degerli</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gokturkte-satilik-daire-fiyatlari-2025-hangi-bolge-daha-degerli"><![CDATA[<p>Göktürk, 2025 yılında İstanbul’da hem oturum hem de yatırım amaçlı konut arayanların en çok araştırdığı bölgelerden biri olmaya devam ediyor. Doğayla iç içe yaşam, düşük yapı yoğunluğu, seçkin site projeleri ve şehir merkezine olan erişim avantajı; Göktürk’ü benzer semtlerden ayıran temel unsurlar arasında yer alıyor.</p>

<p>Bu yazıda 2025 yılı itibarıyla <strong>Göktürk satılık daire fiyatlarını</strong>, <strong>bölge bazlı değer farklarını</strong> ve <strong>hangi bölgelerin daha yüksek yatırım potansiyeli sunduğunu</strong> detaylı şekilde ele alıyoruz.</p>

<h2 id="göktürk-konut-piyasasına-genel-bakış-2025">Göktürk Konut Piyasasına Genel Bakış (2025)</h2>

<p>Göktürk, idari olarak Eyüpsultan ilçesine bağlı olsa da yaşam standardı ve fiyat seviyesi açısından İstanbul ortalamasının belirgin şekilde üzerinde konumlanıyor.</p>

<p>2025 yılı itibarıyla Göktürk’te:</p>

<ul>
  <li>Arsa arzının sınırlı olması</li>
  <li>Yeni proje sayısının azlığı</li>
  <li>Nitelikli konutlara olan talebin artması</li>
</ul>

<p>fiyatların yukarı yönlü hareketini destekleyen en önemli faktörler arasında yer alıyor.</p>

<h2 id="2025-güncel-satılık-daire-fiyat-aralıkları">2025 Güncel Satılık Daire Fiyat Aralıkları</h2>

<ul>
  <li><strong>1+1 ve 2+1 daireler</strong>: 10.000.000 TL – 22.000.000 TL</li>
  <li><strong>3+1 daireler</strong>: 18.000.000 TL – 35.000.000 TL</li>
  <li><strong>4+1, dubleks ve bahçe katları</strong>: 28.000.000 TL – 60.000.000 TL ve üzeri</li>
</ul>

<p>Metrekare bazında değerlendirildiğinde Göktürk’te ortalama satış fiyatları <strong>130.000 – 170.000 TL/m²</strong> bandına kadar çıkabilmektedir. Bu değer, Göktürk’ü İstanbul’un üst segment konut bölgeleri arasına taşımaktadır.</p>

<h2 id="göktürkte-fiyatları-belirleyen-temel-dinamikler">Göktürk’te Fiyatları Belirleyen Temel Dinamikler</h2>

<ol>
  <li><strong>Bölgesel Konum ve Mikro Lokasyon</strong>: Göktürk’te fiyatlar yalnızca daire özelliklerine göre değil, bulunduğu bölgenin konumuna göre ciddi farklılıklar gösterebilir. Aynı site içinde bile blok yerleşimi, manzara ve cephe faktörü değer üzerinde etkili olmaktadır.</li>
  <li><strong>Doğaya ve Ormana Yakınlık</strong>: Belgrad Ormanı’na yakın bölgelerde yer alan konutlar, Göktürk’ün en pahalı segmentini oluşturur. Orman manzarası, temiz hava ve düşük gürültü seviyesi; bu bölgelerdeki dairelerin hem satış hem de kiralama değerini artırmaktadır.</li>
  <li><strong>Site Donatıları ve Proje Kalitesi</strong>:
    <ul>
      <li>Kapalı/açık yüzme havuzu</li>
      <li>Güvenlik ve concierge hizmetleri</li>
      <li>Spor alanları ve sosyal tesisler</li>
      <li>Otopark ve peyzaj düzenlemesi</li>
    </ul>
  </li>
</ol>

<p>gibi unsurların bulunduğu projeler, aynı bölgedeki standart binalara göre %20–40 arasında daha yüksek fiyatlanabilmektedir.</p>

<h2 id="göktürkte-bölge-bazlı-değer-analizi">Göktürk’te Bölge Bazlı Değer Analizi</h2>

<h3 id="göktürk-merkez-bölgesi">Göktürk Merkez Bölgesi</h3>

<p>Göktürk’ün en likit ve en hızlı satılabilen bölgesidir.</p>

<ul>
  <li><strong>Avantajları</strong>
    <ul>
      <li>Kafe, restoran ve marketlere yürüme mesafesi</li>
      <li>Okullara ve günlük yaşama yakınlık</li>
      <li>Kiralama talebinin yüksek olması</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Dezavantajları</strong>
    <ul>
      <li>Daha yoğun yapılaşma</li>
      <li>Yeşil alan oranının çevre bölgelere göre daha sınırlı olması</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Fiyat Profili</strong>
    <ul>
      <li>Ortalamanın üzerinde, ancak orman hattı kadar yüksek değil.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="orman-hattına-yakın-bölgeler">Orman Hattına Yakın Bölgeler</h2>

<p>Bu bölgeler Göktürk’ün en değerli konut alanları arasında yer alır.</p>

<ul>
  <li><strong>Avantajları</strong>
    <ul>
      <li>Orman manzarası ve yüksek yaşam kalitesi</li>
      <li>Daha sessiz ve prestijli çevre</li>
      <li>Uzun vadede güçlü değer artışı</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Kimler için uygun?</strong>
    <ul>
      <li>Oturum amaçlı alıcılar</li>
      <li>Üst gelir grubuna hitap eden yatırımcılar</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Fiyat Profili</strong>
    <ul>
      <li>Göktürk ortalamasının %25–40 üzerinde.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="yeni-gelişen-ve-düşük-yoğunluklu-bölgeler">Yeni Gelişen ve Düşük Yoğunluklu Bölgeler</h2>

<p>Henüz tam doygunluğa ulaşmamış, yeni projelerin bulunduğu bölgeler.</p>

<ul>
  <li><strong>Avantajları</strong>
    <ul>
      <li>Görece daha ulaşılabilir fiyatlar</li>
      <li>Yeni bina ve modern mimari</li>
      <li>Orta vadede prim potansiyeli</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Riskler</strong>
    <ul>
      <li>Sosyal yaşamın henüz tam oturmamış olması</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Fiyat Profili</strong>
    <ul>
      <li>Yatırımcılar için fırsat segmenti.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="göktürkün-diğer-i̇stanbul-bölgeleriyle-karşılaştırması">Göktürk’ün Diğer İstanbul Bölgeleriyle Karşılaştırması</h2>

<p>Göktürk, fiyat açısından Sarıyer ile kıyaslanabilir seviyelere yaklaşmış olsa da yaşam tarzı olarak daha sakin ve planlı bir yapı sunar. Deniz manzarası yerine orman ve doğa odaklı bir yaşam tercih edenler için Göktürk, İstanbul içinde özel bir konuma sahiptir.</p>

<h2 id="2025-ve-sonrası-i̇çin-değer-artışı-beklentisi">2025 ve Sonrası İçin Değer Artışı Beklentisi</h2>

<p>Gayrimenkul profesyonellerinin ortak görüşü, Göktürk’te:</p>

<ul>
  <li>Arzın sınırlı kalmaya devam edeceği</li>
  <li>Nitelikli konut talebinin süreceği</li>
  <li>Bölgenin prestij algısının korunacağı</li>
</ul>

<p>yönündedir. Bu da Göktürk’ü kısa vadeli al-sat yerine, orta ve uzun vadeli yatırım için daha uygun hale getirmektedir.</p>

<h2 id="sonuç-göktürkte-hangi-bölge-daha-değerli">Sonuç: Göktürk’te Hangi Bölge Daha Değerli?</h2>

<p>Özetlemek gerekirse:</p>

<ul>
  <li><strong>Orman hattına yakın bölgeler</strong>: En yüksek fiyat, en yüksek yaşam kalitesi</li>
  <li><strong>Merkez bölgeler</strong>: Yüksek likidite, güçlü kira talebi</li>
  <li><strong>Yeni gelişen bölgeler</strong>: Daha erişilebilir fiyatlar, yatırım potansiyeli</li>
</ul>

<p>Göktürk’te “en değerli bölge” tanımı, alıcının amacına göre değişir. Oturum için huzur ve prestij, yatırım için ise doğru bölge seçimi ve proje kalitesi ön plana çıkar.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="göktürk" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda 2025 yılı itibarıyla Göktürk satılık daire fiyatlarını, bölge bazlı değer farklarını ve hangi bölgelerin daha yüksek yatırım potansiyeli sunduğunu detaylı şekilde ele alıyoruz.]]></summary></entry></feed>