<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="tr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="tr" /><updated>2026-01-07T23:47:59+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Melih Kocatürk</title><subtitle>Emlak danışmanından ipuçları ve stratejiler, arsa yatırımı, konut alım-satımı ve emlak sektörü hakkında güvenilir bilgiler...</subtitle><entry><title type="html">e-Devlet Üzerinden Kira Kontratı Yapmak Zorunlu mu?</title><link href="http://localhost:4000/e-devlet-uzerinden-kira-kontrati-yapmak-zorunlu-mu" rel="alternate" type="text/html" title="e-Devlet Üzerinden Kira Kontratı Yapmak Zorunlu mu?" /><published>2026-01-07T00:00:00+03:00</published><updated>2026-01-07T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/e-devlet-uzerinden-kira-kontrati-yapmak-zorunlu-mu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/e-devlet-uzerinden-kira-kontrati-yapmak-zorunlu-mu"><![CDATA[<p>Kira sözleşmeleri, kiracı ile ev sahibi arasındaki hukuki ilişkinin temelini oluşturur. Son yıllarda dijitalleşme ile birlikte kira kontratlarının e-Devlet üzerinden yapılabilmesi mümkün hale gelmiştir. Bu durum, birçok kişinin aklına şu soruyu getirmiştir: <strong>e-Devlet üzerinden kira kontratı yapmak zorunlu mu?</strong> Bu yazıda konuyu hukuki dayanaklarıyla birlikte detaylı şekilde ele alıyoruz.</p>

<h2 id="kira-kontratı-yapmak-zorunlu-mu">Kira Kontratı Yapmak Zorunlu mu?</h2>

<p>Türk Borçlar Kanunu’na göre kira sözleşmesi yapmak zorunludur; ancak bu sözleşmenin mutlaka belirli bir platformda yapılması şart değildir. Kira ilişkisi, tarafların karşılıklı irade beyanı ile kurulabilir. Yazılı sözleşme zorunlu olmamakla birlikte, ispat kolaylığı açısından son derece önemlidir.</p>

<p>Uygulamada kira sözleşmeleri çoğunlukla yazılı olarak yapılır ve taraflarca imzalanır. Bu sözleşmeler, hukuken geçerlidir ve herhangi bir resmi kuruma bildirilmesi şart değildir.</p>

<h2 id="e-devlet-üzerinden-kira-kontratı-nedir">e-Devlet Üzerinden Kira Kontratı Nedir?</h2>

<p>e-Devlet üzerinden kira sözleşmesi, ev sahibi tarafından dijital ortamda hazırlanan ve kiracı tarafından yine e-Devlet sistemi üzerinden onaylanan elektronik kira sözleşmesidir. Bu sözleşmeler zaman damgalı ve barkodlu olarak oluşturulur ve sistem üzerinde kayıt altına alınır.</p>

<p>Bu hizmet, kira ilişkilerinin daha şeffaf ve kayıtlı hale getirilmesini amaçlayan bir dijital devlet uygulamasıdır.</p>

<h2 id="e-devlet-üzerinden-kira-kontratı-yapmak-zorunlu-mu">e-Devlet Üzerinden Kira Kontratı Yapmak Zorunlu mu?</h2>

<p>Hayır, <strong>mevcut mevzuata göre e-Devlet üzerinden kira kontratı yapmak zorunlu değildir</strong>.</p>

<p>Güncel yasal düzenlemelerde, kira sözleşmelerinin yalnızca e-Devlet üzerinden yapılmasını şart koşan herhangi bir hüküm bulunmamaktadır. Klasik yöntemlerle yapılan yazılı kira kontratları da hukuken geçerlidir.</p>

<p>e-Devlet kira sözleşmesi uygulaması, zorunlu bir sistem değil; taraflara sunulmuş <strong>isteğe bağlı bir kolaylıktır</strong>.</p>

<h2 id="neden-zorunlu-değil">Neden Zorunlu Değil?</h2>

<ul>
  <li>Türk Borçlar Kanunu kira sözleşmeleri için özel bir şekil şartı getirmez</li>
  <li>Yazılı olarak imzalanan kira kontratları hâlen geçerlidir</li>
  <li>e-Devlet uygulaması, mevcut sistemi ortadan kaldıran değil, tamamlayan bir alternatiftir</li>
</ul>

<p>Ancak devletin dijitalleşme politikaları doğrultusunda, ilerleyen dönemlerde bu sistemin daha yaygın veya bazı durumlarda zorunlu hale getirilmesi ihtimali bulunmaktadır. Şu an için böyle bir zorunluluk yoktur.</p>

<h2 id="e-devlet-üzerinden-kira-kontratı-yapmanın-avantajları">e-Devlet Üzerinden Kira Kontratı Yapmanın Avantajları</h2>

<p>Zorunlu olmamasına rağmen, e-Devlet üzerinden kira sözleşmesi yapmanın önemli avantajları vardır.</p>

<ul>
  <li><strong>Resmi ve doğrulanabilir belge</strong>: Sözleşme, e-Devlet sistemi üzerinden oluşturulduğu için barkodlu ve doğrulanabilir nitelik taşır.</li>
  <li><strong>Dijital kayıt ve arşivleme</strong>: Sözleşme kaybolmaz, taraflar istedikleri zaman sistem üzerinden erişebilir.</li>
  <li><strong>Uyuşmazlıklarda ispat kolaylığı</strong>: Tarih, bedel ve taraf bilgileri net olduğu için hukuki ihtilaflarda güçlü bir delil oluşturur.</li>
  <li><strong>Şeffaflık</strong>: Kira bedeli ve sözleşme süresi gibi bilgiler net şekilde kayıt altına alınır.</li>
</ul>

<h2 id="e-devlet-kira-kontratı-yaparken-dikkat-edilmesi-gerekenler">e-Devlet Kira Kontratı Yaparken Dikkat Edilmesi Gerekenler</h2>

<ul>
  <li>Kiracı, sözleşmeyi e-Devlet üzerinden mutlaka onaylamalıdır</li>
  <li>Onay verilmezse sözleşme geçerlilik kazanmaz</li>
  <li>Girilen bilgilerin (kira bedeli, tarih, adres) doğru olması gerekir</li>
  <li>Kefil varsa, kefilin de onay sürecine dahil edilmesi gerekebilir</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p><strong>e-Devlet üzerinden kira kontratı yapmak şu an için zorunlu değildir.</strong></p>

<p>Ancak resmi, güvenli ve dijital bir çözüm sunması nedeniyle özellikle ev sahipleri ve kiracılar için önemli avantajlar sağlar.</p>

<p>Klasik yazılı kira sözleşmeleri geçerliliğini korurken, e-Devlet sistemi gelecekte standart uygulama haline gelebilecek güçlü bir alternatiftir. Hukuki riskleri azaltmak ve süreci kayıt altına almak isteyen taraflar için e-Devlet üzerinden kira kontratı yapmak tercih edilebilir bir yöntemdir.</p>

<h2 id="sıkça-sorulan-sorular">Sıkça Sorulan Sorular</h2>

<ol>
  <li><strong>e-Devlet kira kontratı olmadan kiraya vermek mümkün mü?</strong> Evet, yazılı bir kira sözleşmesi ile kiraya vermek mümkündür.</li>
  <li><strong>e-Devlet kira kontratı noter onayı gerektirir mi?</strong> Hayır, noter onayı zorunlu değildir.</li>
  <li><strong>İleride zorunlu olur mu?</strong> Şu an için zorunlu değildir; ancak mevzuat değişiklikleri takip edilmelidir.</li>
</ol>]]></content><author><name></name></author><category term="kira" /><summary type="html"><![CDATA[e-Devlet üzerinden kira kontratı yapmak zorunlu mu? Güncel mevzuat, yasal durum, avantajlar ve merak edilen tüm detaylar bu yazıda.]]></summary></entry><entry><title type="html">2026’da Taşınmaz Ticareti Yetki Belgesi Harcı: Kimler Öder, Ne Zaman Ödenir?</title><link href="http://localhost:4000/2026da-tasinmaz-ticareti-yetki-belgesi-harci-kimler-oder-ne-zaman-odenir" rel="alternate" type="text/html" title="2026’da Taşınmaz Ticareti Yetki Belgesi Harcı: Kimler Öder, Ne Zaman Ödenir?" /><published>2026-01-05T00:00:00+03:00</published><updated>2026-01-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2026da-tasinmaz-ticareti-yetki-belgesi-harci-kimler-oder-ne-zaman-odenir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2026da-tasinmaz-ticareti-yetki-belgesi-harci-kimler-oder-ne-zaman-odenir"><![CDATA[<p>2026 yılı itibarıyla <strong>Taşınmaz Ticareti Yetki Belgesi</strong> için uygulamaya alınan <strong>yıllık harç</strong>, emlak sektöründe faaliyet gösteren işletmeler açısından önemli bir mali ve hukuki yükümlülük haline gelmiştir.   Bu yazıda, yıllık harcın ne olduğu, hangi tarihte tahakkuk ettiği, ne zaman ödenmesi gerektiği ve ödenmemesi halinde doğabilecek sonuçlar detaylı şekilde ele alınmaktadır.</p>

<h2 id="taşınmaz-ticareti-yetki-belgesi-yıllık-harcı-nedir">Taşınmaz Ticareti Yetki Belgesi Yıllık Harcı Nedir?</h2>

<p>2026 yılında yapılan yasal düzenleme ile Taşınmaz Ticareti Yetki Belgesi artık yalnızca bir defaya mahsus alınan bir belge olmaktan çıkmıştır. Belgenin geçerliliğini sürdürebilmesi için <strong>her yıl düzenli olarak yıllık harç ödenmesi zorunlu hale gelmiştir</strong>.</p>

<p>Bu harç;</p>

<ul>
  <li>Belgenin <strong>aktif ve geçerli</strong> kalmasını sağlar</li>
  <li>Belgenin fiilen kullanılıp kullanılmadığına bakılmaksızın tahakkuk eder</li>
  <li>Belge daha önce alınmış olsa bile <strong>her yıl yeniden ödenir</strong></li>
</ul>

<h2 id="hukuki-dayanak-ve-2026-düzenlemesi">Hukuki Dayanak ve 2026 Düzenlemesi</h2>

<p>Yıllık harç uygulaması;</p>

<ul>
  <li>04.12.2025 tarihli ve 7566 sayılı Kanun</li>
  <li>492 sayılı Harçlar Kanunu’na bağlı (8) sayılı tarife</li>
</ul>

<p>kapsamında düzenlenmiştir.</p>

<p>Bu düzenleme <strong>19.12.2025 tarihli Resmî Gazete</strong>’de yayımlanmış ve <strong>01.01.2026</strong> tarihi itibarıyla yürürlüğe girmiştir.</p>

<h2 id="yıllık-harç-ne-zaman-tahakkuk-eder">Yıllık Harç Ne Zaman Tahakkuk Eder?</h2>

<p>Taşınmaz Ticareti Yetki Belgesi yıllık harcı:</p>

<ul>
  <li><strong>Her yıl 1 Ocak tarihi itibarıyla tahakkuk eder</strong></li>
  <li>Tahakkuk için ayrıca bir tebligat yapılması gerekmez</li>
  <li>Yılın ilerleyen aylarında ödeme yapılacak olsa bile, yükümlülük yıl başında doğmuş sayılır</li>
</ul>

<p>Bu nedenle 2026 yılı harcı, <strong>1 Ocak 2026</strong> itibarıyla tahakkuk etmiş kabul edilir.</p>

<h2 id="2026-yılı-harcı-ne-zaman-ödenir">2026 Yılı Harcı Ne Zaman Ödenir?</h2>

<p>Mevzuata göre:</p>

<ul>
  <li>Yıllık harçlar <strong>her yıl Ocak ayı içinde</strong> ödenmelidir</li>
  <li>Harç ödenmeden yetki belgesiyle ilgili işlem yapılması mümkün değildir</li>
  <li>Belgeyi önceki yıllarda almış olmak ödeme yükümlülüğünü ortadan kaldırmaz</li>
</ul>

<p>Ocak ayı içinde ödeme yapılmaması, belgenin kullanımında idari sorunlara yol açabilir.</p>

<h2 id="2026-yılı-harç-tutarları">2026 Yılı Harç Tutarları</h2>

<p>2026 yılı için belirlenen yıllık harç tutarları, işletmenin bulunduğu yerleşim yerine göre farklılık göstermektedir:</p>

<ul>
  <li><strong>Standart Harç:</strong> 20.000 TL / yıl</li>
  <li><strong>Büyükşehir veya nüfusu 30.000’i aşan ilçelerde:</strong> 40.000 TL / yıl</li>
</ul>

<p>Harç tutarı, yetki belgesinin kayıtlı olduğu işletme adresi esas alınarak uygulanır.</p>

<h2 id="yetki-belgesi-daha-önce-alındıysa-harç-ödenir-mi">Yetki Belgesi Daha Önce Alındıysa Harç Ödenir mi?</h2>

<p>Evet. Yetki belgesini 2026 yılından önce almış olan işletmeler de bu harcı ödemekle yükümlüdür.</p>

<p>Çünkü bu harç;</p>

<ul>
  <li>Belge alma harcı değil</li>
  <li>Belgenin <strong>ilgili yıl içinde geçerli sayılması için ödenen yıllık kullanım harcıdır</strong></li>
</ul>

<p>Dolayısıyla geçmişte alınmış belgeler için de 2026 yılı itibarıyla harç ödeme zorunluluğu başlamıştır.</p>

<h2 id="yıllık-harç-ödenmezse-ne-olur">Yıllık Harç Ödenmezse Ne Olur?</h2>

<p>Yıllık harcın süresinde ödenmemesi halinde:</p>

<ul>
  <li>Yetki belgesi <strong>pasif duruma alınabilir</strong></li>
  <li>Belgeye bağlı işlemler <strong>yapılamaz</strong></li>
  <li>Emlak faaliyetlerinin durdurulması riski ortaya çıkar</li>
  <li>Denetimlerde idari yaptırımlar uygulanabilir</li>
</ul>

<p>Bu nedenle harç ödeme takviminin dikkatle takip edilmesi büyük önem taşır.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>2026 yılı ile birlikte Taşınmaz Ticareti Yetki Belgesi, süreklilik arz eden bir mali yükümlülüğe bağlanmıştır. Her yıl <strong>1 Ocak’ta tahakkuk eden</strong> ve <strong>Ocak ayı içinde ödenmesi gereken</strong> bu harç:</p>

<ul>
  <li>Belgenin geçerliliğini sürdürür</li>
  <li>Emlak faaliyetlerinin yasal zeminde devamını sağlar</li>
  <li>Ödenmediğinde ciddi idari sonuçlar doğurabilir</li>
</ul>

<p>Emlak sektöründe faaliyet gösteren tüm işletmelerin bu yeni uygulamayı dikkate alarak yıllık planlamalarını yapmaları gerekmektedir.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="eids" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, yıllık harcın ne olduğu, hangi tarihte tahakkuk ettiği, ne zaman ödenmesi gerektiği ve ödenmemesi halinde doğabilecek sonuçlar detaylı şekilde ele alınmaktadır.]]></summary></entry><entry><title type="html">Taşınmaz İlanı Yayınlama İzni Nasıl Verilir? (Videolu Anlatım)</title><link href="http://localhost:4000/tasinmaz-ilani-yayinlama-izni-nasil-verilir" rel="alternate" type="text/html" title="Taşınmaz İlanı Yayınlama İzni Nasıl Verilir? (Videolu Anlatım)" /><published>2026-01-05T00:00:00+03:00</published><updated>2026-01-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/tasinmaz-ilani-yayinlama-izni-nasil-verilir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tasinmaz-ilani-yayinlama-izni-nasil-verilir"><![CDATA[<p>Emlak sektöründe dijitalleşmenin artmasıyla birlikte, taşınmaz ilanlarının internet ortamında yayınlanması artık vazgeçilmez hale geldi. Ancak her taşınmaz ilanı, <strong>yasal bir izin sürecine</strong> tabi. Bu yazıda, taşınmaz ilanı yayınlama izninin ne olduğu, neden gerekli olduğu ve <strong>adım adım nasıl verileceği</strong> detaylı şekilde anlatılmaktadır.</p>

<h2 id="taşınmaz-i̇lanı-yayınlama-i̇zni-nedir">Taşınmaz İlanı Yayınlama İzni Nedir?</h2>

<p>Taşınmaz ilanı yayınlama izni; bir mülk sahibinin, taşınmazına ait ilanların emlak danışmanları veya platformlar aracılığıyla yayınlanmasına <strong>resmî olarak onay vermesidir</strong>. Bu izin olmadan yayınlanan ilanlar hem hukuki sorunlara yol açabilir hem de ilan platformları tarafından kaldırılabilir.</p>

<h2 id="taşınmaz-i̇lanı-yayınlama-i̇zni-nasıl-verilir">Taşınmaz İlanı Yayınlama İzni Nasıl Verilir?</h2>

<p>İzin verme işlemi birkaç temel adımdan oluşur:</p>

<iframe width="100%" height="480" src="https://www.youtube.com/embed/6y6UFw4Wz24?si=2XnpJNxXOuBRRmCE" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen=""></iframe>

<ol>
  <li>Taşınmaz sahibi e-Devlet sistemine giriş yapar.</li>
  <li>Elektronik İlan Doğrulama Sistemi (EİDS) hizmeti seçilir.</li>
  <li>İlan izni verilecek taşınmaz belirlenir.</li>
  <li>Yetkilendirilecek emlak danışmanı veya emlak ofisi seçilir.</li>
  <li>İzin bitiş tarihi seçilir (İzin süresi en az 90 gün olmalıdır).</li>
</ol>

<p>İzinler e-Devlet üzerinden istenildiği zaman iptal edilebilir.</p>

<h2 id="neden-i̇lan-yayınlama-i̇zni-zorunludur">Neden İlan Yayınlama İzni Zorunludur?</h2>

<p>Taşınmaz ilanı yayınlama izni;</p>

<ul>
  <li>Mülk sahibinin rızasını belgelendirir</li>
  <li>Yetkisiz ilan girişlerini önler</li>
  <li>Sahte ve mükerrer ilanların önüne geçer</li>
  <li>Emlak danışmanının hukuki sorumluluğunu azaltır</li>
  <li>İlan platformlarının yasal yükümlülüklerini karşılar</li>
</ul>

<p>Özellikle son dönemde yapılan düzenlemelerle birlikte, bu izin süreci <strong>zorunlu</strong> hale gelmiştir.</p>

<h2 id="emlak-danışmanları-i̇çin-önemli-bir-hatırlatma">Emlak Danışmanları İçin Önemli Bir Hatırlatma</h2>

<p>İlan yayınlama izni olmadan ilan girişi yapmak;</p>

<ul>
  <li>İlanın yayından kaldırılmasına</li>
  <li>Platform kısıtlamalarına</li>
  <li>İdari yaptırımlara</li>
</ul>

<p>neden olabilir. Bu nedenle her ilan öncesinde izin sürecinin eksiksiz tamamlanması büyük önem taşır.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Taşınmaz ilanı yayınlama izni, hem mülk sahiplerinin haklarını koruyan hem de emlak danışmanlarının güvenli şekilde çalışmasını sağlayan temel bir adımdır. Doğru ve eksiksiz bir izin süreci, ilanların daha hızlı onaylanmasını ve sektörde güven ortamının güçlenmesini sağlar.</p>

<p>Videoda anlatılan adımları uygulayarak, ilan yayınlama sürecini <strong>sorunsuz ve yasal</strong> şekilde tamamlayabilirsiniz.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="eids" /><summary type="html"><![CDATA[Taşınmaz ilanı yayınlama izni nedir, nasıl verilir? Mülk sahipleri ve emlak danışmanları için ilan yayınlama izni sürecini adım adım öğrenin.]]></summary></entry><entry><title type="html">Krediye Uygun Olmayan Ev Alınır mı? Avantajlar ve Riskler</title><link href="http://localhost:4000/krediye-uygun-olmayan-ev-alinir-mi-avantajlar-ve-riskler" rel="alternate" type="text/html" title="Krediye Uygun Olmayan Ev Alınır mı? Avantajlar ve Riskler" /><published>2025-12-30T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-30T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/krediye-uygun-olmayan-ev-alinir-mi-avantajlar-ve-riskler</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/krediye-uygun-olmayan-ev-alinir-mi-avantajlar-ve-riskler"><![CDATA[<p>Konut alırken birçok alıcı için ilk soru şudur: <em>“Bu ev krediye uygun mu?”</em> Çünkü Türkiye’de konut alımlarının büyük bölümü banka kredisiyle yapılır. Ancak piyasada <strong>krediye uygun olmayan</strong> çok sayıda konut bulunur ve bu evler genellikle daha cazip fiyatlarla satışa çıkar. Peki krediye uygun olmayan ev alınır mı? Alınırsa nelere dikkat edilmelidir?</p>

<p>Bu yazıda konuyu tüm yönleriyle ele alıyoruz.</p>

<h3 id="krediye-uygun-ev-ne-demektir">Krediye Uygun Ev Ne Demektir?</h3>

<p>Bir konutun krediye uygun sayılabilmesi için bankaların ve ekspertiz firmalarının aradığı bazı temel şartları karşılaması gerekir. Bunların başlıcaları:</p>

<ul>
  <li>Tapu kaydının sorunsuz olması</li>
  <li>Yapı ruhsatı ve iskan belgesinin bulunması</li>
  <li>Kat mülkiyeti veya en azından kat irtifakı tapusunun olması</li>
  <li>Yapının belediye kayıtlarına uygun olması</li>
  <li>Üzerinde ipotek, haciz veya şerh bulunmaması</li>
</ul>

<p>Bu şartlardan biri veya birkaçı eksikse, banka o konut için kredi kullandırmaz.</p>

<h3 id="krediye-uygun-olmayan-ev-nedir">Krediye Uygun Olmayan Ev Nedir?</h3>

<p>Krediye uygun olmayan ev; bankaların ekspertiz sürecinden geçemeyen, hukuki ya da teknik eksiklikleri bulunan konutlardır. En sık karşılaşılan nedenler şunlardır:</p>

<ul>
  <li>İskan belgesinin olmaması</li>
  <li>Tapunun arsa tapusu olması</li>
  <li>Kaçak kat veya projeye aykırı yapılaşma</li>
  <li>Tapunun hisseli olması</li>
  <li>Yapının ruhsatsız veya imar sorunlu olması</li>
</ul>

<p>Bu tür evler bankalar için teminat riski taşıdığı için kredi kapsamı dışında bırakılır.</p>

<h3 id="krediye-uygun-olmayan-ev-alınır-mı">Krediye Uygun Olmayan Ev Alınır mı?</h3>

<p>Evet, alınabilir. Ancak bu noktada alıcı tüm riskleri bilerek hareket etmelidir. Çünkü krediye uygun olmayan bir evi almak, standart bir konut alımına göre daha fazla araştırma ve hukuki kontrol gerektirir.</p>

<h3 id="avantajları-nelerdir">Avantajları Nelerdir?</h3>

<p>Krediye uygun olmayan evlerin bazı önemli avantajları vardır:</p>

<ul>
  <li>Piyasa değerinin altında satın alma imkânı</li>
  <li>Nakit alıcılar için güçlü pazarlık avantajı</li>
  <li>Sorunlar çözüldüğünde ciddi değer artışı potansiyeli</li>
</ul>

<p>Özellikle yatırım amaçlı ve nakit alım yapabilen kişiler için fırsatlar sunabilir.</p>

<h3 id="riskleri-nelerdir">Riskleri Nelerdir?</h3>

<p>Avantajların yanında göz ardı edilmemesi gereken ciddi riskler vardır:</p>

<ul>
  <li>İleride satarken alıcı bulmanın zorlaşması</li>
  <li>İmar ve tapu sorunlarının çözülememe ihtimali</li>
  <li>Konut kredisi kullanamama</li>
  <li>Uzun vadede beklenen değer artışının gerçekleşmemesi</li>
</ul>

<p>Bu nedenle düşük fiyat her zaman iyi bir fırsat anlamına gelmez.</p>

<h3 id="hangi-durumlarda-mantıklı-olabilir">Hangi Durumlarda Mantıklı Olabilir?</h3>

<p>Krediye uygun olmayan bir ev şu durumlarda daha mantıklı olabilir:</p>

<ul>
  <li>Nakit alım yapılabiliyorsa</li>
  <li>Hukuki sorunların çözülebilir olduğu netse</li>
  <li>Uzun vadeli yatırım planı varsa</li>
  <li>Profesyonel destek alınıyorsa</li>
</ul>

<p>Özellikle sonradan iskan alınabilecek veya kat mülkiyetine geçme ihtimali bulunan yapılar daha düşük risklidir.</p>

<h3 id="satın-almadan-önce-mutlaka-yapılması-gerekenler">Satın Almadan Önce Mutlaka Yapılması Gerekenler</h3>

<p>Bu tür bir evi satın almadan önce aşağıdaki adımlar mutlaka atılmalıdır:</p>

<ol>
  <li>Tapu kaydı detaylı şekilde incelenmeli</li>
  <li>Belediyeden imar ve yapı durumu bilgileri alınmalı</li>
  <li>Gerekirse bir gayrimenkul avukatına danışılmalı</li>
  <li>Binanın geçmiş cezaları ve projeye uygunluğu araştırılmalı</li>
  <li>Tüm bilgiler resmi kayıtlar üzerinden teyit edilmeli</li>
</ol>

<p>Bu kontroller yapılmadan verilen kararlar ciddi maddi kayıplara yol açabilir.</p>

<h3 id="sonuç-krediye-uygun-olmayan-ev-alınmalı-mı">Sonuç: Krediye Uygun Olmayan Ev Alınmalı mı?</h3>

<p>Krediye uygun olmayan ev alınır mı sorusunun tek bir doğru cevabı yoktur. Bu karar;</p>

<ul>
  <li>Alıcının finansal gücüne</li>
  <li>Risk toleransına</li>
  <li>Yatırım süresine</li>
  <li>Gayrimenkul bilgisine</li>
</ul>

<p>bağlı olarak değişir.</p>

<p>Tüm riskler doğru analiz edilir ve bilinçli hareket edilirse, krediye uygun olmayan evler kazançlı bir yatırıma dönüşebilir. Aksi halde düşük fiyatlı bir ev, uzun vadeli bir sorun haline gelebilir.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="konut kredisi" /><summary type="html"><![CDATA[Krediye uygun olmayan ev alınır mı? Avantajları, riskleri ve dikkat edilmesi gerekenleri öğrenin. Bilinçli konut yatırımı için rehber yazı.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ev Alırken İskan (Yapı Kullanma İzni) Yoksa Ne Olur?</title><link href="http://localhost:4000/ev-alirken-iskan-yapi-kullanma-izni-yoksa-ne-olur" rel="alternate" type="text/html" title="Ev Alırken İskan (Yapı Kullanma İzni) Yoksa Ne Olur?" /><published>2025-12-30T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-30T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/ev-alirken-iskan-yapi-kullanma-izni-yoksa-ne-olur</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ev-alirken-iskan-yapi-kullanma-izni-yoksa-ne-olur"><![CDATA[<p>Ev satın alırken çoğu alıcı metrekare, lokasyon, fiyat ve manzara gibi unsurlara odaklanır. Ancak gözden kaçırılan en kritik konulardan biri <strong>iskan</strong>, yani <strong>Yapı Kullanma İzni</strong>dir. İskanı olmayan bir ev, ileride ciddi hukuki, finansal ve kullanım problemlerine yol açabilir.</p>

<p>Bu yazıda <strong>iskan nedir</strong>, <strong>iskan olmayan ev alınır mı</strong>, <strong>iskan yoksa ne olur</strong>, <strong>riskleri nelerdir</strong> ve <strong>nasıl kontrol edilir</strong> gibi tüm soruların cevaplarını detaylı şekilde ele alıyoruz.</p>

<h2 id="i̇skan-yapı-kullanma-i̇zni-nedir">İskan (Yapı Kullanma İzni) Nedir?</h2>

<p>İskan, bir binanın ruhsat ve projesine uygun şekilde tamamlandığını ve resmi olarak kullanılmasında sakınca olmadığını gösteren belgedir. Belediyeler tarafından verilir.</p>

<p>Basitçe şu sorulara cevap verir:</p>

<ul>
  <li>İnşaat tamamlandı mı?</li>
  <li>Projeye uygun yapıldı mı?</li>
  <li>Yangın merdiveni, otopark, sığınak, asansör gibi zorunlu şartlar sağlandı mı?</li>
</ul>

<p>Bu soruların tamamı olumluysa bina için iskan verilir.</p>

<h2 id="i̇skanı-olmayan-ev-ne-anlama-gelir">İskanı Olmayan Ev Ne Anlama Gelir?</h2>

<p>İskanı olmayan bir ev:</p>

<ul>
  <li>Resmi kayıtlarda tamamlanmamış bina statüsündedir</li>
  <li>Hukuken konut olarak kullanımı sorunlu olabilir</li>
  <li>Belediyeye göre hâlâ şantiye kabul edilebilir</li>
</ul>

<p>Bu durum evde fiilen yaşanamayacağı anlamına gelmez, ancak ciddi yasal ve mali riskler barındırır.</p>

<h2 id="ev-alırken-i̇skan-yoksa-ne-olur">Ev Alırken İskan Yoksa Ne Olur?</h2>

<h3 id="konut-kredisi-kullanmak-zorlaşır">Konut Kredisi Kullanmak Zorlaşır</h3>

<p>Bankaların büyük bölümü:</p>

<ul>
  <li>İskanı olmayan evlere konut kredisi vermez</li>
  <li>Bazı bankalar çok düşük kredi oranı ve ek teminat ister</li>
</ul>

<p>Bu durum hem alım sürecini hem de ileride satışı zorlaştırır.</p>

<h3 id="elektrik-su-ve-doğalgaz-abonelikleri-sorun-olabilir">Elektrik, Su ve Doğalgaz Abonelikleri Sorun Olabilir</h3>

<p>İskanı olmayan binalarda:</p>

<ul>
  <li>Elektrik ve su şantiye aboneliği üzerinden olur</li>
  <li>Doğalgaz bağlanması çoğu zaman mümkün olmaz</li>
  <li>Faturalar konut tarifesine göre daha pahalıdır</li>
</ul>

<p>Uzun vadede bu durum ciddi maliyet oluşturur.</p>

<h3 id="tapuda-kat-mülkiyeti-kurulamaz">Tapuda Kat Mülkiyeti Kurulamaz</h3>

<p>İskanı olmayan yapılarda tapu türü genellikle:</p>

<ul>
  <li>Kat irtifakı şeklindedir</li>
  <li>Kat mülkiyetine geçilemez</li>
</ul>

<p>Kat irtifakı, dairenin hukuken bağımsız bölüm sayılmadığı anlamına gelir. Bu durum satış, miras ve ipotek işlemlerinde sorun çıkarabilir.</p>

<h3 id="belediyeden-ceza-veya-yaptırım-riski">Belediyeden Ceza veya Yaptırım Riski</h3>

<p>Eğer bina:</p>

<ul>
  <li>Ruhsata aykırı inşa edilmişse</li>
  <li>Fazladan kat veya bağımsız bölüm varsa</li>
</ul>

<p>Belediye tarafından:</p>

<ul>
  <li>Para cezası kesilebilir</li>
  <li>Aykırılıkların giderilmesi istenebilir</li>
  <li>Nadir de olsa yıkım kararı gündeme gelebilir</li>
</ul>

<h3 id="evin-değer-artışı-sınırlı-kalır">Evin Değer Artışı Sınırlı Kalır</h3>

<p>İskansız evler:</p>

<ul>
  <li>Daha zor satılır</li>
  <li>Pazarlık payı sürekli alıcı lehine olur</li>
  <li>Değer artışı iskanlı evlere göre daha düşüktür</li>
</ul>

<h2 id="i̇skanı-olmayan-ev-alınır-mı">İskanı Olmayan Ev Alınır mı?</h2>

<p>Kısa cevap: Evet, ancak bilinçli şekilde.</p>

<p>Şu durumlarda tercih edilebilir:</p>

<ul>
  <li>Fiyatı piyasanın ciddi şekilde altındaysa</li>
  <li>İskan alma süreci net ve mümkün görünüyorsa</li>
  <li>Apartman sakinleri iskan için uzlaşmışsa</li>
</ul>

<p>Ancak “sonradan alırız” denilen birçok binada iskan yıllarca alınamaz. Müteahhit ortada yoksa süreç daha da zorlaşır.</p>

<h2 id="i̇skan-sonradan-alınabilir-mi">İskan Sonradan Alınabilir mi?</h2>

<p>Evet, ancak şu şartlar sağlanmalıdır:</p>

<ul>
  <li>Bina projeye uygun olmalıdır</li>
  <li>Ortak alan eksikleri tamamlanmalıdır</li>
  <li>Tüm maliklerin onayı gerekebilir</li>
  <li>Belediye harçları ve cezalar çıkabilir</li>
</ul>

<p>Bazı binalarda iskan almak teknik veya hukuki olarak mümkün değildir.</p>

<h2 id="ev-almadan-önce-i̇skan-nasıl-kontrol-edilir">Ev Almadan Önce İskan Nasıl Kontrol Edilir?</h2>

<ul>
  <li>Tapu kaydında kat mülkiyeti mi kat irtifakı mı olduğuna bakın</li>
  <li>Belediyeden yapı kullanma izni sorgulaması yapın</li>
  <li>Apartman yöneticisine veya bina sakinlerine sorun</li>
  <li>Emlak danışmanından yazılı bilgi talep edin</li>
</ul>

<h2 id="i̇skansız-ev-almanın-avantajı-var-mı">İskansız Ev Almanın Avantajı Var mı?</h2>

<p>Nadiren de olsa:</p>

<ul>
  <li>Daha uygun fiyatlı olabilir</li>
  <li>Merkezi ve değerli lokasyonlarda bulunabilir</li>
</ul>

<p>Ancak bu avantajlar yüksek riskle birlikte gelir.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>İskanı olmayan bir ev kısa vadede cazip görünse de uzun vadede daha pahalıya mal olabilir.</p>

<p>Ev alırken:</p>

<ul>
  <li>İskan durumunu ilk sorulacak konu haline getirin</li>
  <li>Gerekirse emlak danışmanı ve hukukçu desteği alın</li>
  <li>Karar vermeden önce tüm riskleri net şekilde değerlendirin</li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><category term="iskan" /><category term="kat mülkiyeti" /><category term="kat irtifakı" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda iskan nedir, iskan olmayan ev alınır mı, iskan yoksa ne olur, riskleri nelerdir ve nasıl kontrol edilir gibi tüm soruların cevaplarını detaylı şekilde ele alıyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Satın Alınan Evde Sonradan Çıkan Ayıplar: Alıcının Yasal Hakları Nelerdir?</title><link href="http://localhost:4000/satin-alinan-evde-sonradan-cikan-ayiplar-alicinin-yasal-haklari-nelerdir" rel="alternate" type="text/html" title="Satın Alınan Evde Sonradan Çıkan Ayıplar: Alıcının Yasal Hakları Nelerdir?" /><published>2025-12-26T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-26T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/satin-alinan-evde-sonradan-cikan-ayiplar-alicinin-yasal-haklari-nelerdir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/satin-alinan-evde-sonradan-cikan-ayiplar-alicinin-yasal-haklari-nelerdir"><![CDATA[<p>Ev satın almak, hayatımızdaki en önemli yatırımlardan biridir. Ancak tapu ve anahtar tesliminden sonra ortaya çıkan bazı sorunlar, alıcılar açısından ciddi maddi ve hukuki problemler doğurabilir. Bu yazıda, Türkiye’de <em>satın alınan evde sonradan çıkan ayıplar</em>ın ne anlama geldiği, hangi durumların ayıp sayıldığı ve alıcının sahip olduğu <strong>yasal haklar</strong> detaylı şekilde ele alınmaktadır.</p>

<h2 id="ayıp-nedir">Ayıp Nedir?</h2>

<p>Hukuki anlamda <strong>ayıp</strong>, satın alınan evin sözleşmede belirtilen nitelikleri taşımaması ya da kullanım amacını ve değerini önemli ölçüde azaltan eksiklikler barındırmasıdır.</p>

<p>Ayıplar ikiye ayrılır:</p>

<h3 id="açık-ayıplar">Açık Ayıplar</h3>

<p>Teslim sırasında dikkatli bir inceleme ile fark edilebilen kusurlardır.</p>

<p>Örnekler:</p>

<ul>
  <li>Kırık camlar</li>
  <li>Çalışmayan kapılar</li>
  <li>Görünür tesisat sorunları</li>
</ul>

<h3 id="gizli-ayıplar">Gizli Ayıplar</h3>

<p>Teslim anında fark edilmesi mümkün olmayan, zamanla ortaya çıkan kusurlardır.</p>

<p>Örnekler:</p>

<ul>
  <li>Su yalıtımı eksikliği</li>
  <li>Rutubet ve küf</li>
  <li>Temel veya taşıyıcı sistem problemleri</li>
  <li>Elektrik ve tesisat hataları</li>
</ul>

<h2 id="hukuki-dayanaklar">Hukuki Dayanaklar</h2>

<ol>
  <li><strong>Türk Borçlar Kanunu (TBK)</strong>: TBK’ya göre satıcı, satış konusu taşınmazı <strong>ayıpsız</strong> olarak teslim etmekle yükümlüdür. Teslim tarihinde mevcut olan gizli ayıplardan satıcı sorumludur.</li>
  <li><strong>Tüketicinin Korunması Hakkında Kanun</strong>: Satıcının müteahhit veya ticari faaliyet yürüten bir kişi olması ve alıcının tüketici sıfatını taşıması halinde tüketici hukuku hükümleri de uygulanır. Bu durumda alıcının korunması daha geniştir.</li>
</ol>

<h2 id="alıcının-hakları">Alıcının Hakları</h2>

<p>Evde ayıp tespit edilmesi halinde alıcı aşağıdaki haklardan birini veya birkaçını kullanabilir:</p>

<ul>
  <li><strong>Sözleşmeden Dönme (Fesih)</strong>: Ayıp, evin kullanımını ciddi biçimde etkiliyorsa alıcı satış sözleşmesini feshederek ödediği bedelin iadesini isteyebilir.</li>
  <li><strong>Bedel İndirimi</strong>: Alıcı evi kullanmaya devam etmek istiyorsa, ayıbın değer kaybına oranla satış bedelinde indirim talep edebilir.</li>
  <li><strong>Ücretsiz Onarım Talebi</strong>: Ayıbın giderilmesi mümkünse, satıcıdan onarım yapılması istenebilir.</li>
  <li><strong>Tazminat Talebi</strong>: Ayıp nedeniyle oluşan ek masraflar (onarım, taşınma, geçici konaklama vb.) için ayrıca tazminat talep edilebilir.</li>
</ul>

<h2 id="i̇spat-yükü-ve-deliller">İspat Yükü ve Deliller</h2>

<p>Gizli ayıplarda ispat yükü alıcıya aittir. Aşağıdaki belgeler süreci güçlendirir:</p>

<ul>
  <li>Bilirkişi ve uzman raporları</li>
  <li>Fotoğraf ve video kayıtları</li>
  <li>Satış sözleşmesi ve ilan içerikleri</li>
  <li>Tanık beyanları</li>
</ul>

<p>Ayıbın teslim tarihinde mevcut olduğunun ispatlanması önemlidir.</p>

<h2 id="zamanaşımı-süreleri">Zamanaşımı Süreleri</h2>

<ul>
  <li><strong>Genel Süre</strong>: Gizli ayıplar için <strong>2 yıl</strong> içinde satıcıya bildirim yapılmalıdır.</li>
  <li><strong>Tüketici Hukuku Kapsanmıda</strong>: Yeni konut satışlarında bu süre <strong>5 yıla</strong> kadar uzayabilir.</li>
  <li><strong>Kasıtlı Gizleme</strong>: Satıcının ayıbı bilerek gizlediği durumlarda zamanaşımı süreleri uygulanmayabilir veya uzayabilir.</li>
</ul>

<h2 id="satıcının-sorumlu-olmadığı-haller">Satıcının Sorumlu Olmadığı Haller</h2>

<p>Aşağıdaki durumlarda satıcı sorumluluktan kurtulabilir:</p>

<ul>
  <li>Alıcının ayıbı bilerek evi satın alması</li>
  <li>Ayıbın açık olmasına rağmen kabul edilmesi</li>
  <li>Ayıbın alıcının kullanım hatasından kaynaklanması</li>
</ul>

<p>Ancak satıcının <strong>ağır kusuru veya kasıtlı gizleme</strong> durumlarında sorumluluk ortadan kalkmaz.</p>

<h2 id="uyuşmazlık-çözüm-yolları">Uyuşmazlık Çözüm Yolları</h2>

<ul>
  <li><strong>Arabuluculuk</strong>: Taraflar dava açmadan önce arabuluculuk yoluna başvurabilir.</li>
  <li><strong>Tüketici Hakem Heyeti</strong>: Belirli parasal sınırlar dahilinde tüketici hakem heyetine başvuru mümkündür.</li>
  <li><strong>Mahkeme</strong>: Uzlaşma sağlanamazsa Tüketici Mahkemesi veya Asliye Hukuk Mahkemesi’nde dava açılabilir.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Satın alınan evde sonradan ortaya çıkan ayıplar, alıcı açısından ciddi mağduriyetler yaratabilir. Türk hukuku, alıcıyı hem Borçlar Kanunu hem de Tüketici Hukuku kapsamında koruma altına almıştır.</p>

<p>Alıcının hak kaybına uğramaması için:</p>

<ul>
  <li>Ayıp fark edilir edilmez satıcıya yazılı bildirim yapılmalı</li>
  <li>Deliller eksiksiz toplanmalı</li>
  <li>Gerekirse hukuki destek alınmalıdır</li>
</ul>

<p>Doğru ve zamanında atılan adımlar, alıcının maddi kayıplarını büyük ölçüde telafi etmesini sağlar.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Satın alınan evde sonradan çıkabilecek ayıplar nelerdir? Alıcının yasal hakları, dava ve tazminat seçenekleri bu rehberde detaylı anlatılıyor.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ev Alırken Deprem Riski Nasıl Anlaşılır? Binanın Güvenliği Nasıl Sorgulanır?</title><link href="http://localhost:4000/ev-alirken-deprem-riski-nasil-anlasilir-binanin-guvenligi-nasil-sorgulanir" rel="alternate" type="text/html" title="Ev Alırken Deprem Riski Nasıl Anlaşılır? Binanın Güvenliği Nasıl Sorgulanır?" /><published>2025-12-26T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-26T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/ev-alirken-deprem-riski-nasil-anlasilir-binanin-guvenligi-nasil-sorgulanir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ev-alirken-deprem-riski-nasil-anlasilir-binanin-guvenligi-nasil-sorgulanir"><![CDATA[<p>Türkiye, aktif fay hatları üzerinde yer alan bir ülke olduğu için ev alırken deprem riski mutlaka değerlendirilmesi gereken en önemli kriterlerden biridir. Sadece evin manzarası, fiyatı veya konumu değil; binanın depreme dayanıklılığı da uzun vadede can ve mal güvenliği açısından hayati öneme sahiptir.</p>

<p>Bu yazıda, ev satın almadan önce deprem riskinin nasıl anlaşılacağını, binanın güvenliğinin hangi yollarla sorgulanabileceğini ve nelere dikkat edilmesi gerektiğini adım adım ele alıyoruz.</p>

<h2 id="evin-bulunduğu-bölgenin-deprem-riskini-öğrenin">Evin Bulunduğu Bölgenin Deprem Riskini Öğrenin</h2>

<p>Ev alırken ilk adım, binanın bulunduğu bölgesel deprem riskini analiz etmektir.</p>

<h3 id="deprem-risk-haritaları-nasıl-i̇ncelenir">Deprem Risk Haritaları Nasıl İncelenir?</h3>

<ul>
  <li>AFAD Türkiye Deprem Tehlike Haritası üzerinden il, ilçe ve mahalle bazında deprem riskini görebilirsiniz.</li>
  <li>Bölgenin hangi deprem bölgesinde yer aldığı, olası deprem büyüklükleri ve yer ivmesi değerleri incelenmelidir.</li>
</ul>

<p><strong>Not</strong>: Deprem bölgesi 1. derece olmasa bile, zemin yapısı kötüyse risk yüksektir.</p>

<h2 id="zeminin-yapısı-ve-yerel-jeoloji-çok-önemlidir">Zeminin Yapısı ve Yerel Jeoloji Çok Önemlidir</h2>

<p>Depremde asıl yıkıma neden olan faktörlerin başında zemin özellikleri gelir.</p>

<h3 id="dikkat-edilmesi-gereken-zemin-türleri">Dikkat Edilmesi Gereken Zemin Türleri</h3>

<ul>
  <li>Dolgu zeminler</li>
  <li>Alüvyon (gevşek) zeminler</li>
  <li>Dere yatakları ve eski bataklık alanlar</li>
</ul>

<h3 id="zemin-bilgisi-nasıl-sorgulanır">Zemin Bilgisi Nasıl Sorgulanır?</h3>

<ul>
  <li>Belediyeden zemin etüdü raporu talep edilebilir</li>
  <li>İnşaat ruhsatı ekindeki jeolojik ve jeoteknik raporlar incelenebilir</li>
  <li>Aynı bölgede daha önce yaşanmış bina hasarları araştırılabilir</li>
</ul>

<h2 id="binanın-yapım-yılı-ve-deprem-yönetmeliği">Binanın Yapım Yılı ve Deprem Yönetmeliği</h2>

<p>Bir binanın hangi yıl yapıldığı, depreme dayanıklılık konusunda en önemli göstergelerden biridir.</p>

<h3 id="türkiyede-deprem-yönetmeliklerine-göre-risk-durumu">Türkiye’de Deprem Yönetmeliklerine Göre Risk Durumu</h3>

<ul>
  <li>1999 öncesi yapılan binalar: yüksek risk</li>
  <li>2000–2007 arası yapılan binalar: orta risk</li>
  <li>2008 sonrası yapılan binalar: daha güvenli</li>
  <li>2018 sonrası yapılan binalar: en güncel ve güvenli</li>
</ul>

<p>2000 yılı öncesi yapılmış binalar mutlaka detaylı incelemeye alınmalıdır.</p>

<h2 id="taşıyıcı-sistem-ve-yapısal-özellikler">Taşıyıcı Sistem ve Yapısal Özellikler</h2>

<p>Bir binanın güvenliği dış görünüşünden değil, taşıyıcı sisteminden anlaşılır.</p>

<h3 id="güvenli-bina-özellikleri">Güvenli Bina Özellikleri</h3>

<ul>
  <li>Betonarme perde kolon sistemi</li>
  <li>Simetrik ve düzenli mimari plan</li>
  <li>Yeterli kolon ve kiriş kesitleri</li>
  <li>Yumuşak kat bulunmaması</li>
</ul>

<h3 id="riskli-yapı-i̇şaretleri">Riskli Yapı İşaretleri</h3>

<ul>
  <li>Kolonların kesilmiş veya zayıflatılmış olması</li>
  <li>Sonradan yapılan kontrolsüz tadilatlar</li>
  <li>Duvar, kolon ve kirişlerde çatlaklar</li>
</ul>

<h2 id="binanın-i̇skân-ve-ruhsat-durumu">Binanın İskân ve Ruhsat Durumu</h2>

<p>Resmî belgeler, binanın güvenliği hakkında önemli bilgiler verir.</p>

<h3 id="kontrol-edilmesi-gereken-belgeler">Kontrol Edilmesi Gereken Belgeler</h3>

<ul>
  <li>Yapı Ruhsatı</li>
  <li>Yapı Kullanma İzin Belgesi (İskân)</li>
  <li>Statik proje ve hesaplar</li>
</ul>

<p>Bu belgeler belediyeden veya e-Devlet sistemi üzerinden sorgulanabilir.</p>

<h2 id="deprem-performans-analizi-ve-karot-testi">Deprem Performans Analizi ve Karot Testi</h2>

<p>Eğer ciddi bir yatırım yapılıyorsa veya bina hakkında şüphe varsa, profesyonel inceleme yaptırılmalıdır.</p>

<h3 id="yapılabilecek-teknik-i̇ncelemeler">Yapılabilecek Teknik İncelemeler</h3>

<ul>
  <li>Karot testi (beton dayanım ölçümü)</li>
  <li>Deprem performans analizi</li>
  <li>Statik proje kontrolü</li>
</ul>

<p>Bu işlemler yetkili inşaat mühendisleri ve lisanslı firmalar tarafından yapılmalıdır.</p>

<h2 id="binanın-daha-önce-deprem-hasarı-alıp-almadığını-araştırın">Binanın Daha Önce Deprem Hasarı Alıp Almadığını Araştırın</h2>

<p>Binanın geçmişi, gelecekteki riskler hakkında önemli ipuçları verir.</p>

<h3 id="nasıl-öğrenilir">Nasıl Öğrenilir?</h3>

<ul>
  <li>Apartman yöneticisi ve bina sakinleriyle görüşerek</li>
  <li>Belediyedeki hasar tespit kayıtlarını inceleyerek</li>
  <li>Daha önce güçlendirme yapılıp yapılmadığını sorgulayarak</li>
</ul>

<p>Doğru şekilde güçlendirilmiş binalar, risk açısından avantajlı olabilir.</p>

<h2 id="kentsel-dönüşüm-ve-riskli-yapı-durumu">Kentsel Dönüşüm ve Riskli Yapı Durumu</h2>

<p>Bazı binalar riskli yapı olarak tespit edilmiş olabilir.</p>

<h3 id="sorgulanması-gereken-noktalar">Sorgulanması Gereken Noktalar</h3>

<ul>
  <li>Binanın kentsel dönüşüm sürecinde olup olmadığı</li>
  <li>Riskli yapı raporunun bulunup bulunmadığı</li>
  <li>Yıkım veya güçlendirme kararı alınıp alınmadığı</li>
</ul>

<p>Bu bilgiler tapu kayıtları ve belediye arşivlerinden öğrenilebilir.</p>

<h2 id="uzman-ve-profesyonel-görüş-alın">Uzman ve Profesyonel Görüş Alın</h2>

<p>Ev alırken sadece satıcının beyanlarına güvenmek büyük bir hatadır.</p>

<h3 id="kimlerden-destek-alınmalı">Kimlerden Destek Alınmalı?</h3>

<ul>
  <li>Bölgeye hâkim profesyonel emlak danışmanı</li>
  <li>İnşaat mühendisi</li>
  <li>Gayrimenkul değerleme uzmanı</li>
</ul>

<p>Deprem gerçeği olan şehirlerde uzman görüşü almak, maliyetten değil hayattan tasarruf sağlar.</p>

<h2 id="sonuç-güzel-ev-değil-güvenli-ev-alın">Sonuç: Güzel Ev Değil, Güvenli Ev Alın</h2>

<p>Ev satın almak uzun vadeli ve büyük bir yatırımdır. Deprem riski göz ardı edildiğinde bu yatırım telafisi mümkün olmayan sonuçlar doğurabilir.</p>

<p>Özetle:</p>

<ul>
  <li>Bölgesel deprem riski araştırılmalı</li>
  <li>Zemin yapısı mutlaka sorgulanmalı</li>
  <li>Binanın yaşı ve yönetmelik uyumu incelenmeli</li>
  <li>Gerekirse profesyonel testler yaptırılmalı</li>
</ul>

<p>Depreme dayanıklı ev, lüks değil zorunluluktur.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="deprem" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, ev satın almadan önce deprem riskinin nasıl anlaşılacağını, binanın güvenliğinin hangi yollarla sorgulanabileceğini ve nelere dikkat edilmesi gerektiğini adım adım ele alıyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Yeni Ev mi İkinci El Ev mi Alınmalı? Avantajlar, Riskler ve Maliyetler</title><link href="http://localhost:4000/yeni-ev-mi-ikinci-el-ev-mi-alinmali-avantajlar-riskler-ve-maliyetler" rel="alternate" type="text/html" title="Yeni Ev mi İkinci El Ev mi Alınmalı? Avantajlar, Riskler ve Maliyetler" /><published>2025-12-25T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-25T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/yeni-ev-mi-ikinci-el-ev-mi-alinmali-avantajlar-riskler-ve-maliyetler</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/yeni-ev-mi-ikinci-el-ev-mi-alinmali-avantajlar-riskler-ve-maliyetler"><![CDATA[<p>Ev satın almak, hem finansal hem de yaşam kalitesi açısından uzun vadeli sonuçlar doğuran önemli bir karardır. Bu süreçte en çok karşılaşılan sorulardan biri <strong>yeni ev mi yoksa ikinci el ev mi alınmalı?</strong> sorusudur. Her iki seçeneğin de kendine özgü avantajları, riskleri ve maliyet kalemleri bulunur. Bu yazıda, karar sürecini kolaylaştırmak için tüm yönleriyle karşılaştırmalı bir analiz sunuyoruz.</p>

<h2 id="yeni-ev-nedir">Yeni Ev Nedir?</h2>

<p>Yeni ev, genellikle daha önce hiç kullanılmamış, sıfır konut olarak satışa sunulan ve çoğunlukla site içerisinde yer alan yapılardır. Müteahhitten veya proje aşamasındayken satın alınabilir.</p>

<h3 id="yeni-ev-almanın-avantajları">Yeni Ev Almanın Avantajları</h3>

<ul>
  <li>Modern mimari ve güncel yapı standartları</li>
  <li>Yeni tesisat, asansör ve ortak alanlar</li>
  <li>Deprem yönetmeliğine uygunluk</li>
  <li>Genellikle site içi sosyal donatılar (otopark, güvenlik, yeşil alan)</li>
  <li>İlk yıllarda bakım ve onarım maliyetinin düşük olması</li>
  <li>Kredi kullanımında bankalar tarafından daha kolay finanse edilmesi</li>
</ul>

<h3 id="yeni-ev-almanın-riskleri">Yeni Ev Almanın Riskleri</h3>

<ul>
  <li>Metrekare fiyatlarının yüksek olması</li>
  <li>Merkezden uzak lokasyonlarda yer alabilmesi</li>
  <li>Proje aşamasında alınan evlerde teslim gecikmesi riski</li>
  <li>Aidatların yüksek olması</li>
  <li>Pazarlık payının sınırlı olması</li>
</ul>

<h3 id="yeni-ev-maliyetleri">Yeni Ev Maliyetleri</h3>

<ul>
  <li>Satış bedeli (genellikle ikinci ele göre daha yüksek)</li>
  <li>KDV (bazı projelerde önemli bir maliyet kalemi olabilir)</li>
  <li>Site aidatları</li>
  <li>Taşınma sonrası mobilya ve dekorasyon giderleri</li>
</ul>

<h2 id="i̇kinci-el-ev-nedir">İkinci El Ev Nedir?</h2>

<p>İkinci el ev, daha önce kullanılmış, tapusu hazır ve hemen taşınılabilir durumda olan konutlardır. Genellikle merkezi lokasyonlarda bulunur.</p>

<h3 id="i̇kinci-el-ev-almanın-avantajları">İkinci El Ev Almanın Avantajları</h3>

<ul>
  <li>Daha uygun satın alma bedeli</li>
  <li>Merkezi ve oturmuş semtlerde bulunma avantajı</li>
  <li>Pazarlık imkânının daha yüksek olması</li>
  <li>Tapu ve iskan sürecinin tamamlanmış olması</li>
  <li>Hemen taşınabilme</li>
  <li>Çevre, komşuluk ve ulaşım olanaklarının net olması</li>
</ul>

<h3 id="i̇kinci-el-ev-almanın-riskleri">İkinci El Ev Almanın Riskleri</h3>

<ul>
  <li>Eski bina ve yıpranmış yapı riski</li>
  <li>Deprem dayanıklılığı konusunda belirsizlik</li>
  <li>Yenileme ve tadilat ihtiyacı</li>
  <li>Eski tesisat ve altyapı sorunları</li>
  <li>Yüksek bakım ve onarım masrafları</li>
</ul>

<h3 id="i̇kinci-el-ev-maliyetleri">İkinci El Ev Maliyetleri</h3>

<ul>
  <li>Satın alma bedeli (genellikle yeni eve göre daha düşük)</li>
  <li>Tadilat ve yenileme giderleri</li>
  <li>Olası bakım ve onarım masrafları</li>
  <li>Daha düşük aidat (site değilse)</li>
</ul>

<h2 id="yeni-ev-ve-i̇kinci-el-ev-karşılaştırması">Yeni Ev ve İkinci El Ev Karşılaştırması</h2>

<h3 id="fiyat-açısından">Fiyat Açısından</h3>

<p>Yeni evler, metrekare bazında daha pahalıdır. Ancak uzun vadede bakım masrafı düşük olabilir. İkinci el evler daha uygun fiyatlıdır fakat tadilat maliyetleri toplam bütçeyi yükseltebilir.</p>

<h3 id="lokasyon-açısından">Lokasyon Açısından</h3>

<p>İkinci el evler genellikle şehir merkezlerinde ve ulaşım açısından avantajlı bölgelerde bulunur. Yeni projeler ise çoğunlukla gelişmekte olan veya şehir dışı alanlarda konumlanır.</p>

<h3 id="yatırım-değeri-açısından">Yatırım Değeri Açısından</h3>

<p>Yeni evler, bölge gelişimiyle birlikte değer kazanabilir. İkinci el evler ise doğru lokasyonda alındığında kira getirisi ve yeniden satış açısından avantaj sağlar.</p>

<h3 id="yaşam-konforu-açısından">Yaşam Konforu Açısından</h3>

<p>Yeni evler modern planlama, otopark ve sosyal alanlar sunar. İkinci el evler ise daha geniş odalar ve yerleşik mahalle kültürü sunabilir.</p>

<h2 id="hangi-durumda-hangi-ev-tercih-edilmeli">Hangi Durumda Hangi Ev Tercih Edilmeli?</h2>

<ul>
  <li><strong>Oturmak için alıyorsanız</strong>: Lokasyon, ulaşım ve günlük yaşam ihtiyaçlarına yakınlık öncelikliyse ikinci el ev mantıklı olabilir.</li>
  <li><strong>Yatırım için alıyorsanız</strong>: Gelişme potansiyeli olan bölgelerdeki yeni projeler tercih edilebilir.</li>
  <li><strong>Düşük bakım masrafı istiyorsanız</strong>: Yeni ev daha avantajlıdır.</li>
  <li><strong>Daha düşük bütçeniz varsa</strong>: İkinci el ev daha ulaşılabilir bir seçenek sunar.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Yeni ev mi ikinci el ev mi alınmalı sorusunun tek bir doğru cevabı yoktur. Karar; bütçe, yaşam beklentisi, yatırım hedefi ve lokasyon tercihine göre değişir. En doğru seçimi yapabilmek için mutlaka binanın teknik durumu, tapu bilgileri, bölgesel gelişim potansiyeli ve toplam maliyet kalemleri detaylı şekilde analiz edilmelidir.</p>

<p>Doğru analizle alınan bir ev, hem güvenli bir yuva hem de güçlü bir yatırım aracına dönüşebilir.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="yatırım" /><summary type="html"><![CDATA[Yeni ev mi ikinci el ev mi alınmalı? Avantajlar, riskler, maliyetler ve yatırım açısından detaylı karşılaştırma ile doğru konut seçimini yapın.]]></summary></entry><entry><title type="html">Boş Ev mi Kiracılı Ev mi Almak Daha Avantajlı?</title><link href="http://localhost:4000/bos-ev-mi-kiracili-ev-mi-almak-daha-avantajli" rel="alternate" type="text/html" title="Boş Ev mi Kiracılı Ev mi Almak Daha Avantajlı?" /><published>2025-12-25T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-25T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/bos-ev-mi-kiracili-ev-mi-almak-daha-avantajli</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/bos-ev-mi-kiracili-ev-mi-almak-daha-avantajli"><![CDATA[<p>Gayrimenkul yatırımı yaparken en kritik kararlardan biri, <strong>boş bir ev mi yoksa kiracılı bir ev mi satın alınmalı?</strong> sorusudur. Bu tercih; nakit akışı, hukuki süreçler, yatırımın geri dönüş süresi ve risk yönetimi gibi birçok faktörü doğrudan etkiler. Bu yazıda, her iki seçeneği tüm yönleriyle ele alarak hangi yatırımcı profili için hangisinin daha avantajlı olduğunu açıklıyoruz.</p>

<h2 id="boş-ev-satın-almanın-avantajları">Boş Ev Satın Almanın Avantajları</h2>

<h3 id="1-özgür-kullanım-ve-esneklik">1. Özgür Kullanım ve Esneklik</h3>
<p>Boş bir evi satın aldığınızda:</p>
<ul>
  <li>Evi <strong>hemen kiraya verebilirsiniz</strong></li>
  <li><strong>Kendiniz oturabilirsiniz</strong></li>
  <li><strong>Tadilat yaparak değerini artırabilirsiniz</strong></li>
  <li>Kısa süreli kiralama (Airbnb vb.) seçeneklerini değerlendirebilirsiniz</li>
</ul>

<p>Bu esneklik, özellikle strateji değiştirmeyi seven yatırımcılar için önemli bir avantajdır.</p>

<h3 id="2-daha-kolay-satış-süreci">2. Daha Kolay Satış Süreci</h3>
<p>Boş evler:</p>
<ul>
  <li>Daha geniş bir alıcı kitlesine hitap eder</li>
  <li>Krediyle satışlarda daha az sorun yaşanır</li>
  <li>Pazarlık gücü yatırımcıda olur</li>
</ul>

<p>Birçok alıcı, kiracılı evlerin hukuki ve operasyonel yükünden kaçınmayı tercih eder.</p>

<h3 id="3-kira-bedelini-piyasa-koşullarına-göre-belirleme">3. Kira Bedelini Piyasa Koşullarına Göre Belirleme</h3>
<p>Boş bir evi kiraya verirken:</p>
<ul>
  <li>Güncel piyasa fiyatına göre kira belirleyebilirsiniz</li>
  <li>Uzun süredir düşük bedelle oturan kiracı sorunu yaşamazsınız</li>
</ul>

<p>Bu durum özellikle enflasyonist dönemlerde büyük avantaj sağlar.</p>

<h2 id="boş-ev-satın-almanın-dezavantajları">Boş Ev Satın Almanın Dezavantajları</h2>

<ul>
  <li>Satın alındıktan sonra <strong>hemen kira geliri elde edilmez</strong></li>
  <li>Kiracı bulma süreci zaman alabilir</li>
  <li>Boş kaldığı sürede aidat ve vergiler yatırımcıya aittir</li>
</ul>

<h2 id="kiracılı-ev-satın-almanın-avantajları">Kiracılı Ev Satın Almanın Avantajları</h2>

<h3 id="1-anında-nakit-akışı">1. Anında Nakit Akışı</h3>
<p>Kiracılı ev almanın en önemli avantajı:</p>
<ul>
  <li>Satın alma anından itibaren <strong>kira geliri elde edilmesidir</strong></li>
</ul>

<p>Bu durum özellikle kredi ödemesi olan yatırımcılar için büyük avantaj sağlar.</p>

<h3 id="2-getirisi-önceden-belli-bir-yatırım">2. Getirisi Önceden Belli Bir Yatırım</h3>
<p>Kiracılı evlerde:</p>
<ul>
  <li>Aylık kira geliri bellidir</li>
  <li>Yıllık brüt ve net getiri önceden hesaplanabilir</li>
</ul>

<p>Bu sayede yatırım daha öngörülebilir hale gelir.</p>

<h3 id="3-fiyat-pazarlığında-avantaj">3. Fiyat Pazarlığında Avantaj</h3>
<p>Kiracılı evler:</p>
<ul>
  <li>Genellikle boş evlere göre daha uygun fiyata satılır</li>
  <li>Satış süreci daha uzun olduğu için alıcı lehine pazarlık imkânı doğar</li>
</ul>

<h2 id="kiracılı-ev-satın-almanın-dezavantajları">Kiracılı Ev Satın Almanın Dezavantajları</h2>

<h3 id="1-tahliye-süreçleri-zorlayıcı-olabilir">1. Tahliye Süreçleri Zorlayıcı Olabilir</h3>
<p>Mevcut kiracı:</p>
<ul>
  <li>Evden çıkmak istemeyebilir</li>
  <li>Kira bedeli piyasanın çok altında olabilir</li>
</ul>

<p>Tahliye davaları uzun sürebilir ve yatırım planını geciktirebilir.</p>

<h3 id="2-kira-artış-sınırlamaları">2. Kira Artış Sınırlamaları</h3>
<p>Özellikle eski sözleşmelerde:</p>
<ul>
  <li>Kira artış oranları sınırlı kalabilir</li>
  <li>Reel getiri zamanla düşebilir</li>
</ul>

<h3 id="3-evin-fiziksel-durumu-net-olmayabilir">3. Evin Fiziksel Durumu Net Olmayabilir</h3>
<p>Kiracılı evlerde:</p>
<ul>
  <li>Detaylı tadilat yapmak zordur</li>
  <li>Evin yıpranma durumu her zaman net görülemez</li>
</ul>

<h2 id="yatırımcı-profiline-göre-hangisi-daha-mantıklı">Yatırımcı Profiline Göre Hangisi Daha Mantıklı?</h2>

<h3 id="şu-durumlarda-boş-ev-daha-avantajlıdır">Şu durumlarda boş ev daha avantajlıdır:</h3>
<ul>
  <li>Evi kısa vadede satmayı planlıyorsanız</li>
  <li>Kendiniz oturma ihtimaliniz varsa</li>
  <li>Kira bedelini serbestçe belirlemek istiyorsanız</li>
</ul>

<h3 id="şu-durumlarda-kiracılı-ev-mantıklı-olabilir">Şu durumlarda kiracılı ev mantıklı olabilir:</h3>
<ul>
  <li>Uzun vadeli yatırım düşünüyorsanız</li>
  <li>Düzenli pasif gelir hedefliyorsanız</li>
  <li>Hukuki süreçleri yönetebilecek durumdaysanız</li>
</ul>

<h2 id="hukuki-ve-vergisel-konulara-dikkat">Hukuki ve Vergisel Konulara Dikkat</h2>

<ul>
  <li>Kiracılı ev alırken <strong>kira sözleşmesi mutlaka incelenmelidir</strong></li>
  <li>Depozito ve ödeme geçmişi netleştirilmelidir</li>
  <li>Satış sonrası kira sözleşmesi yeni malike devredilir</li>
  <li>Tahliye planı varsa hukuki destek alınması önerilir</li>
</ul>

<h2 id="sonuç-tek-bir-doğru-yok-doğru-strateji-var">Sonuç: Tek Bir Doğru Yok, Doğru Strateji Var</h2>

<p>Boş ev mi yoksa kiracılı ev mi alınmalı sorusunun cevabı:</p>
<ul>
  <li>Bütçenize</li>
  <li>Risk toleransınıza</li>
  <li>Yatırım sürenize</li>
  <li>Nakit akışı ihtiyacınıza</li>
</ul>

<p>göre değişir.</p>

<p>Kısa vadeli esneklik ve değer artışı hedefleyenler için <strong>boş ev</strong>, uzun vadeli pasif gelir isteyenler için ise <strong>kiracılı ev</strong> daha uygun bir tercih olabilir.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="kira" /><category term="gayrimenkul yatırımı" /><summary type="html"><![CDATA[Boş ev mi kiracılı ev mi almak daha avantajlı? Yatırım, kira geliri, hukuki riskler ve getiri açısından detaylı karşılaştırma bu rehberde.]]></summary></entry><entry><title type="html">Göktürk’te Satılık Villa Rehberi: Kimler İçin Uygun, Fiyatlar Ne Durumda?</title><link href="http://localhost:4000/gokturkte-satilik-villa-rehberi-kimler-icin-uygun-fiyatlar-ne-durumda" rel="alternate" type="text/html" title="Göktürk’te Satılık Villa Rehberi: Kimler İçin Uygun, Fiyatlar Ne Durumda?" /><published>2025-12-23T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-23T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/gokturkte-satilik-villa-rehberi-kimler-icin-uygun-fiyatlar-ne-durumda</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gokturkte-satilik-villa-rehberi-kimler-icin-uygun-fiyatlar-ne-durumda"><![CDATA[<p>Göktürk, İstanbul’un Avrupa Yakası’nda, doğayla iç içe yaşam sunan ve villa tipi konutların yoğunlaştığı özel bölgelerden biridir. Son yıllarda hem <strong>oturum amaçlı alıcılar</strong> hem de <strong>yüksek bütçeli yatırımcılar</strong> için cazibesini artırmıştır.</p>

<p>Bu rehberde Göktürk’te satılık villa piyasasını; <strong>kimler için uygun</strong>, <strong>fiyatlar hangi aralıkta</strong>, <strong>hangi faktörler fiyatları belirliyor</strong> gibi başlıklar altında detaylı şekilde inceliyoruz.</p>

<h2 id="göktürkte-villa-yaşamı-neden-tercih-ediliyor">Göktürk’te Villa Yaşamı Neden Tercih Ediliyor?</h2>

<p>Göktürk’ü öne çıkaran temel unsurlar şunlardır:</p>

<ul>
  <li>Belgrad Ormanı ve geniş yeşil alanlara yakınlık</li>
  <li>Düşük yoğunluklu yerleşim</li>
  <li>Güvenlikli site ve müstakil villa seçenekleri</li>
  <li>Aile yaşamına uygun sosyal çevre</li>
  <li>İstanbul Havalimanı’na yakınlık</li>
</ul>

<p>Bu özellikler Göktürk’ü klasik apartman yaşamından uzaklaşıp <strong>müstakil ve sakin bir hayat</strong> arayanlar için güçlü bir alternatif haline getirir.</p>

<h2 id="göktürkte-satılık-villa-fiyatları-2025-sonu-güncel">Göktürk’te Satılık Villa Fiyatları (2025 Sonu Güncel)</h2>

<p>2025 yılının son çeyreği itibarıyla emlak ilanları incelendiğinde Göktürk’te villa fiyatları oldukça geniş bir bantta seyretmektedir.</p>

<h3 id="giriş-ve-orta-segment-villalar">Giriş ve Orta Segment Villalar</h3>

<ul>
  <li><strong>48 – 65 milyon TL</strong></li>
  <li>240 – 365 m²</li>
  <li>4+1 / 4+2 planlar</li>
  <li>Genellikle 10–20 yaş aralığında, site içi veya yarı müstakil villalar</li>
</ul>

<p>Bu segment, Göktürk’te villa yaşamına geçmek isteyen aileler için <strong>en erişilebilir seçenekleri</strong> sunar.</p>

<h3 id="orta-üst-segment-villalar">Orta-Üst Segment Villalar</h3>

<ul>
  <li><strong>70 – 100 milyon TL</strong></li>
  <li>350 – 450 m²</li>
  <li>5+1 / 6+1 planlar</li>
  <li>Daha büyük bahçeler, yenilenmiş iç mekânlar</li>
</ul>

<p>Bu aralık Göktürk’te <strong>en fazla talep gören fiyat bandıdır</strong>.</p>

<h3 id="lüks-villalar">Lüks Villalar</h3>

<ul>
  <li><strong>120 – 180 milyon TL</strong></li>
  <li>400 – 550 m²</li>
  <li>Yeni veya az kullanılmış yapılar</li>
  <li>Güvenlikli site, geniş peyzaj alanları</li>
</ul>

<p>Bu gruptaki villalar hem yaşam hem de <strong>uzun vadeli değer artışı</strong> beklentisi olan alıcılara hitap eder.</p>

<h3 id="ultra-lüks-ve-müstakil-villalar">Ultra Lüks ve Müstakil Villalar</h3>

<ul>
  <li><strong>200 – 350 milyon TL</strong></li>
  <li>600 – 800 m² ve üzeri</li>
  <li>Özel havuz, büyük arsa, tam müstakil yapı</li>
</ul>

<p>Bazı özel mülklerde:</p>

<ul>
  <li><strong>900 m² üzeri yaşam alanı</strong></li>
  <li><strong>400 – 600 milyon TL</strong> bandında ilanlar görülmektedir.</li>
</ul>

<p>Bu segment genellikle <strong>yüksek gelir grubu ve kurumsal yatırımcılar</strong> tarafından tercih edilir.</p>

<h2 id="villa-fiyatlarını-etkileyen-temel-faktörler">Villa Fiyatlarını Etkileyen Temel Faktörler</h2>

<h3 id="konum">Konum</h3>

<ul>
  <li>Göktürk Merkez’e ve ana arterlere yakınlık</li>
  <li>Orman, gölet veya manzara avantajı</li>
</ul>

<h3 id="arsa-ve-metrekare">Arsa ve Metrekare</h3>

<ul>
  <li>Arsa büyüklüğü fiyatı doğrudan etkiler</li>
  <li>Aynı metrekareye sahip iki villa arasında arsa farkı ciddi fiyat farkı yaratabilir</li>
</ul>

<h3 id="yapı-yaşı-ve-kalite">Yapı Yaşı ve Kalite</h3>

<ul>
  <li>Yeni ve modern mimariye sahip villalar</li>
  <li>Yenilenmiş (full renovasyonlu) yapılar</li>
</ul>

<h3 id="site-ve-sosyal-donatılar">Site ve Sosyal Donatılar</h3>

<ul>
  <li>7/24 güvenlik</li>
  <li>Açık/kapalı otopark</li>
  <li>Yürüyüş alanları ve peyzaj</li>
</ul>

<h2 id="göktürkte-villa-kimler-i̇çin-uygun">Göktürk’te Villa Kimler İçin Uygun?</h2>

<h3 id="aileler">Aileler</h3>

<ul>
  <li>Geniş iç alanlar</li>
  <li>Bahçeli yaşam</li>
  <li>Çocuklar için güvenli çevre</li>
</ul>

<h3 id="yatırımcılar">Yatırımcılar</h3>

<ul>
  <li>Arzı sınırlı, talebi güçlü bir bölge</li>
  <li>Uzun vadede değer artışı potansiyeli</li>
  <li>Üst segmentte prestijli kiralama imkânı</li>
</ul>

<h3 id="şehirden-uzaklaşmak-i̇steyenler">Şehirden Uzaklaşmak İsteyenler</h3>

<ul>
  <li>Daha sakin bir yaşam temposu</li>
  <li>Doğa ile temas</li>
  <li>Kalabalıktan uzak sosyal çevre</li>
</ul>

<h2 id="satın-alma-sürecinde-dikkat-edilmesi-gerekenler">Satın Alma Sürecinde Dikkat Edilmesi Gerekenler</h2>

<ul>
  <li>Tapu ve arsa payı durumu mutlaka incelenmeli</li>
  <li>Yapı ruhsatı ve iskan kontrol edilmeli</li>
  <li>Site aidatları ve ortak alan giderleri öğrenilmeli</li>
  <li>Bölgeye hâkim bir emlak danışmanı ile çalışılmalı</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Göktürk’te satılık villa piyasası:</p>

<ul>
  <li><strong>48 milyon TL’den başlayıp</strong></li>
  <li><strong>600 milyon TL’ye kadar çıkan</strong></li>
</ul>

<p>çok geniş bir fiyat skalasına sahiptir.</p>

<p>Hem <strong>yüksek yaşam kalitesi</strong> hem de <strong>güçlü yatırım potansiyeli</strong> sunan Göktürk, İstanbul’da villa satın almak isteyenler için en istikrarlı bölgelerden biri olmaya devam etmektedir.</p>

<p>Doğru lokasyon, doğru villa ve doğru fiyatlama ile Göktürk’te yapılan bir villa yatırımı, uzun vadede ciddi avantajlar sağlayabilir.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="göktürk" /><summary type="html"><![CDATA[Bu rehberde Göktürk’te satılık villa piyasasını; kimler için uygun, fiyatlar hangi aralıkta, hangi faktörler fiyatları belirliyor gibi başlıklar altında detaylı şekilde inceliyoruz.]]></summary></entry></feed>