<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="tr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="tr" /><updated>2025-09-02T01:47:57+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Melih Kocatürk</title><subtitle>Emlak danışmanından ipuçları ve stratejiler, arsa yatırımı, konut alım-satımı ve emlak sektörü hakkında güvenilir bilgiler...</subtitle><entry><title type="html">Tek Yetki Belgesi Nedir? Gayrimenkul Danışmanları İçin Önemi ve Detaylar</title><link href="http://localhost:4000/tek-yetki-belgesi-nedir" rel="alternate" type="text/html" title="Tek Yetki Belgesi Nedir? Gayrimenkul Danışmanları İçin Önemi ve Detaylar" /><published>2025-09-02T00:00:00+03:00</published><updated>2025-09-02T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/tek-yetki-belgesi-nedir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tek-yetki-belgesi-nedir"><![CDATA[<p>Gayrimenkul sektöründe alıcı, satıcı ve emlak danışmanı arasındaki güven ilişkisini güçlendirmek için kullanılan en önemli sözleşmelerden biri <em>Tek Yetki Belgesi</em>dir. Özellikle satılık ya da kiralık gayrimenkullerde danışmanlık sürecini profesyonelce yürütmek, pazarlama faaliyetlerini daha verimli hale getirmek ve mülk sahibinin haklarını güvence altına almak için tek yetki belgesi büyük bir rol oynar.</p>

<p>Peki, tek yetki belgesi tam olarak nedir, hangi avantajları sağlar ve nelere dikkat edilmelidir? Gelin detaylıca inceleyelim.</p>

<h2 id="tek-yetki-belgesi-nedir">Tek Yetki Belgesi Nedir?</h2>

<p>Tek yetki belgesi, gayrimenkul sahibinin <em>belirli bir süre boyunca mülkünü yalnızca bir emlak danışmanı veya emlak ofisi aracılığıyla satma ya da kiralama yetkisi</em> vermesi anlamına gelir. Bu belge sayesinde, farklı emlakçılarla aynı anda çalışmak yerine yalnızca tek bir profesyonelle ilerlenir.</p>

<p>Resmî olarak bu belge, “Taşınmaz Ticareti Hakkında Yönetmelik” çerçevesinde düzenlenir ve hukuki geçerliliğe sahiptir. Emlak danışmanı ile mülk sahibi arasında yapılan sözleşme, karşılıklı hak ve sorumlulukları belirler.</p>

<h2 id="tek-yetki-belgesinin-avantajları">Tek Yetki Belgesinin Avantajları</h2>

<ol>
  <li><strong>Satıcı ve Kiraya Veren İçin Avantajlar</strong>
    <ul>
      <li><strong>Daha etkin pazarlama</strong>: Danışman, mülkün pazarlaması için reklam bütçesi ayırabilir çünkü satış/ kiralama işinin kendisinde olacağından emin olur.</li>
      <li><strong>Profesyonel hizmet</strong>: Gayrimenkul sahibinin haklarını koruyacak, süreci takip edecek tek bir muhatap vardır.</li>
      <li><strong>Güvenli süreç</strong>: Aynı mülkün farklı emlakçılar tarafından farklı fiyatlarla piyasaya çıkmasının önüne geçilir.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Emlak Danışmanı İçin Avantajlar</strong>
    <ul>
      <li><strong>Motivasyon</strong>: Tek yetki ile çalışan danışman, pazarlama ve müşteri bulma sürecine daha çok yatırım yapar.</li>
      <li><strong>İmaj</strong>: Mülkün sadece tek bir danışman tarafından temsil edilmesi, hem danışmanın marka değerini artırır hem de müşteriye güven verir.</li>
      <li><strong>Daha kolay takip</strong>: Tüm süreçler tek elden yönetildiği için karmaşa azalır.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Alıcı veya Kiracı İçin Avantajlar</strong>
    <ul>
      <li><strong>Doğru bilgiye ulaşma</strong>: Mülkle ilgili net ve güncel bilgiler tek bir kaynaktan öğrenilir.</li>
      <li><strong>Fiyat istikrarı</strong>: Aynı mülk için farklı fiyatlarla karşılaşma riski ortadan kalkar.</li>
    </ul>
  </li>
</ol>

<h2 id="tek-yetki-belgesi-kaç-ay-geçerlidir">Tek Yetki Belgesi Kaç Ay Geçerlidir?</h2>

<p>Yasal düzenlemelere göre tek yetki sözleşmeleri genellikle <strong>en az 3 ay</strong> süreli yapılır. Ancak tarafların anlaşmasına bağlı olarak bu süre 6 aya ya da daha uzun bir zamana da uzatılabilir. Süre bitiminde taraflar isterse sözleşmeyi yenileyebilir.</p>

<h2 id="tek-yetki-belgesinde-dikkat-edilmesi-gerekenler">Tek Yetki Belgesinde Dikkat Edilmesi Gerekenler</h2>

<ul>
  <li>Sözleşme süresi net olarak yazılmalı.</li>
  <li>Komisyon oranı tarafların anlaşması doğrultusunda açıkça belirtilmeli.</li>
  <li>Mülk bilgileri (adres, tapu bilgileri, özellikler) eksiksiz olmalı.</li>
  <li>Tarafların yükümlülükleri (örneğin mülk sahibinin gerekli belgeleri sağlama sorumluluğu, danışmanın pazarlama faaliyetleri) netleştirilmeli.</li>
  <li>Fesih koşulları sözleşmede yer almalı.</li>
</ul>

<h2 id="tek-yetki-belgesi-ile-genel-yetki-arasındaki-fark">Tek Yetki Belgesi ile Genel Yetki Arasındaki Fark</h2>

<ul>
  <li><strong>Genel Yetki Belgesi</strong>: Mülk sahibi aynı anda birden fazla emlakçıyla çalışabilir. Bu durum pazarlama sürecinde karışıklığa yol açabilir.</li>
  <li><strong>Tek Yetki Belgesi</strong>: Sadece bir danışmanla çalışılır. Daha profesyonel ve güvenilir bir süreç sunar.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Tek yetki belgesi, gayrimenkul satış ve kiralama süreçlerinde <em>profesyonellik, güven ve verimlilik</em> sağlayan en önemli sözleşmelerden biridir. Hem mülk sahipleri hem de danışmanlar için ciddi avantajlar sunar. Özellikle sektördeki rekabetin arttığı günümüzde, tek yetki belgesi ile çalışmak emlak danışmanlarının hizmet kalitesini yükseltirken, mülk sahiplerinin de süreci daha güvenli yönetmesine yardımcı olur.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Tek yetki belgesi tam olarak nedir, hangi avantajları sağlar ve nelere dikkat edilmelidir?]]></summary></entry><entry><title type="html">Enerji Kimlik Belgesi (EKB) Nedir? Nasıl Alınır ve Sorgulanır?</title><link href="http://localhost:4000/enerji-kimlik-belgesi-ekb-nedir-nasil-alinir-ve-sorgulanir" rel="alternate" type="text/html" title="Enerji Kimlik Belgesi (EKB) Nedir? Nasıl Alınır ve Sorgulanır?" /><published>2025-08-30T00:00:00+03:00</published><updated>2025-08-30T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/enerji-kimlik-belgesi-ekb-nedir-nasil-alinir-ve-sorgulanir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/enerji-kimlik-belgesi-ekb-nedir-nasil-alinir-ve-sorgulanir"><![CDATA[<p>Enerji verimliliği günümüzde hem çevresel hem de ekonomik açıdan büyük önem taşımaktadır. Bu noktada binaların enerji performansını ölçmek ve standart hale getirmek amacıyla <em>Enerji Kimlik Belgesi (EKB)</em> uygulamaya konulmuştur. Özellikle gayrimenkul alım-satım ve kiralama işlemlerinde yasal olarak zorunlu hale gelen bu belge, hem bina sahiplerini hem de alıcı ve kiracıları doğrudan ilgilendiriyor.</p>

<h2 id="enerji-kimlik-belgesi-nedir">Enerji Kimlik Belgesi Nedir?</h2>

<p>Enerji Kimlik Belgesi, bir binanın enerji tüketim sınıfını ve sera gazı emisyon değerlerini gösteren resmi bir belgedir. Belge, binalara <strong>A’dan G’ye kadar</strong> enerji sınıfı verir; A sınıfı en verimli, G sınıfı ise en düşük verimli binayı temsil eder. Bu belge sayesinde bir binanın ısıtma, soğutma, havalandırma, sıcak su ve aydınlatma sistemlerindeki enerji performansı ölçülür.</p>

<p><img src="/images/2025/08/ekb_siniflari.png" alt="Türkiye’de EKB sınıfları" class="img-fluid" /></p>

<h2 id="enerji-kimlik-belgesi-neden-zorunlu">Enerji Kimlik Belgesi Neden Zorunlu?</h2>

<p>Türkiye’de 2011 yılından itibaren yeni yapılan tüm binalar için, 2020 yılından itibaren ise mevcut binalarda alım-satım ve kiralama işlemleri için Enerji Kimlik Belgesi zorunlu hale getirilmiştir. Yani bir daire satın almak veya kiralamak istediğinizde, o binaya ait enerji sınıfını görme hakkına sahipsiniz. Bu durum, hem enerji verimliliğinin artırılmasına hem de tüketicilerin bilinçlenmesine katkı sağlar.</p>

<h2 id="enerji-kimlik-belgesi-nasıl-alınır">Enerji Kimlik Belgesi Nasıl Alınır?</h2>

<p>EKB almak için bina sahiplerinin, Bakanlık tarafından yetkilendirilmiş enerji verimliliği danışmanlık (EVD) firmalarına başvurması gerekir. Yetkili uzmanlar binada gerekli incelemeleri yaparak enerji performans raporunu hazırlar. Hazırlanan rapor sonucunda belge düzenlenir ve binaya verilir. Belge, düzenlendiği tarihten itibaren 10 yıl süreyle geçerlidir.</p>

<h2 id="enerji-kimlik-belgesi-sorgulama-i̇şlemi">Enerji Kimlik Belgesi Sorgulama İşlemi</h2>

<p><strong>Çevre, Şehircilik ve İklim Değişikliği Bakanlığı Resmî Sistemi</strong></p>

<p>EKB sorgulama işlemi, bakanlığın resmi portalı <a href="https://beptr.csb.gov.tr/bep-web/">https://beptr.csb.gov.tr/bep-web/</a> üzerinden yapılabilir. Bina bilgisi ve EKB numarası girilerek belge doğrulanabilir.</p>

<p><strong>e-Devlet Kapısı Üzerinden Sorgulama</strong></p>

<p>Vatandaşlar, <a href="https://www.turkiye.gov.tr/csb-enerji-kimlik-belgesi-sorgulama">e-Devlet Kapısı</a> üzerinden de EKB sorgulaması yapabilirler. Giriş yapıldıktan sonra “Enerji Kimlik Belgesi Sorgulama” hizmetine erişilir. Burada, “kendi oturduğum bina” ya da “diğer bina” seçeneklerinden uygun olanı seçerek, T.C. kimlik numarası veya bina adresi gibi bilgileri girip belge bilgilerine ulaşabilirsiniz</p>

<h2 id="enerji-kimlik-belgesinin-avantajları">Enerji Kimlik Belgesinin Avantajları</h2>

<ul>
  <li><strong>Alıcı ve kiracılar için şeffaflık sağlar</strong>. Binanın enerji tüketimi ve giderleri hakkında önceden bilgi edinilir.</li>
  <li><strong>Enerji tasarrufunu teşvik eder</strong>. Daha yüksek enerji sınıfına sahip binalar, daha az enerji tüketerek ekonomik avantaj sağlar.</li>
  <li><strong>Çevre dostu binaları öne çıkarır</strong>. Karbon salınımı düşük binalar tercih edilerek çevreye katkı sağlanır.</li>
  <li><strong>Gayrimenkul değerini artırır</strong>. Enerji verimliliği yüksek binalar, piyasada daha avantajlı hale gelir.</li>
</ul>

<p>Sonuç olarak, Enerji Kimlik Belgesi hem çevre dostu bir yaşam için hem de ekonomik tasarruf açısından oldukça önemli bir belgedir. Gayrimenkul alım-satım ve kiralamalarında mutlaka kontrol edilmesi gereken bu belge, geleceğin daha yaşanabilir olması için önemli bir adımdır.</p>

<h2 id="sıkça-sorulan-sorular">Sıkça Sorulan Sorular</h2>

<ol>
  <li><strong>Enerji Kimlik Belgesi (EKB) almak zorunlu mu?</strong> Evet, yeni ve mevcut binaların alım-satım veya kiralama işlemlerinde EKB zorunludur.</li>
  <li><strong>EKB geçerlilik süresi ne kadar?</strong> Enerji Kimlik Belgesi düzenlendiği tarihten itibaren 10 yıl geçerlidir.</li>
  <li><strong>Sahte EKB olup olmadığını nasıl anlayabilirim?</strong> Resmî sorgulama sistemleri ve e‑Devlet üzerinden belge numarası ile kontrol ederek sahte belgelerin önüne geçebilirsiniz.</li>
</ol>]]></content><author><name></name></author><category term="enerji verimliliği" /><summary type="html"><![CDATA[Özellikle gayrimenkul alım-satım ve kiralama işlemlerinde yasal olarak zorunlu hale gelen bu belge, hem bina sahiplerini hem de alıcı ve kiracıları doğrudan ilgilendiriyor.]]></summary></entry><entry><title type="html">Kira Geliri Beyannamesi Nedir? Kimler Vermek Zorunda?</title><link href="http://localhost:4000/kira-geliri-beyannamesi-nedir-kimler-vermek-zorunda" rel="alternate" type="text/html" title="Kira Geliri Beyannamesi Nedir? Kimler Vermek Zorunda?" /><published>2025-08-29T00:00:00+03:00</published><updated>2025-08-29T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/kira-geliri-beyannamesi-nedir-kimler-vermek-zorunda</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kira-geliri-beyannamesi-nedir-kimler-vermek-zorunda"><![CDATA[<p>Türkiye’de gayrimenkul sahiplerinin en çok dikkat etmesi gereken konulardan biri <strong>kira geliri beyannamesi</strong>dir. Evini, işyerini ya da arsasını kiraya veren herkes belirli şartlar dahilinde elde ettiği gelir için <em>Gelir İdaresi Başkanlığı’na (GİB)</em> beyanname vermek zorundadır. Peki kira geliri beyannamesi nasıl hazırlanır, kimler verir, hangi istisnalar geçerlidir? İşte tüm detaylar…</p>

<h2 id="kira-geliri-beyannamesi-nedir">Kira Geliri Beyannamesi Nedir?</h2>

<p>Kira geliri beyannamesi, gayrimenkullerden elde edilen yıllık <em>kira gelirlerinin vergiye tabi tutulması için beyan edilmesidir</em>. Vergi Usul Kanunu’na göre, gerçek kişiler elde ettikleri kira gelirlerini yıllık olarak beyan eder ve bu gelir üzerinden gelir vergisi öderler.</p>

<p>Beyanname verme süresi genellikle <em>Mart ayının ilk gününden son gününe kadar devam eder</em>.</p>

<h2 id="kimler-kira-geliri-beyannamesi-vermek-zorunda">Kimler Kira Geliri Beyannamesi Vermek Zorunda?</h2>

<ol>
  <li><strong>Konut Kira Geliri Elde Edenler</strong>
    <ul>
      <li>Bir takvim yılı içinde elde edilen kira geliri, yıllık istisna tutarını aşıyorsa beyan edilmek zorundadır.</li>
      <li>Örneğin 2025 yılı için konut kira geliri istisnası 33.000 TL’dir. Bu tutarın üzerindeki kira gelirleri beyan edilir.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>İşyeri Kira Geliri Elde Edenler</strong>
    <ul>
      <li>İşyeri kira gelirlerinde istisna uygulanmaz.</li>
      <li>Ancak işyeri kira gelirinin belirlenen brüt sınırı aşması durumunda beyanname zorunludur.</li>
      <li>2025 yılı için bu sınır 230.000 TL olarak belirlenmiştir.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Birden Fazla Gayrimenkulden Gelir Elde Edenler</strong>
    <ul>
      <li>Tüm kira gelirleri toplanarak istisna ve vergilendirme yapılır.</li>
    </ul>
  </li>
</ol>

<h2 id="kira-geliri-beyannamesi-nasıl-verilir">Kira Geliri Beyannamesi Nasıl Verilir?</h2>

<ul>
  <li><strong>GİB İnternet Vergi Dairesi Üzerinden</strong>
    <ul>
      <li>e-Devlet şifresi veya İnteraktif Vergi Dairesi kullanıcı bilgileri ile giriş yapılır.</li>
      <li><a href="https://intvrg.gib.gov.tr/hazirbeyan/">Hazır Beyan Sistemi</a> üzerinden kira gelirleri kolayca beyan edilebilir.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Vergi Dairesine Giderek</strong>
    <ul>
      <li>İsteyen mükellefler bağlı oldukları vergi dairesine giderek beyannamelerini elden verebilir.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="kira-geliri-beyannamesinde-dikkat-edilmesi-gerekenler">Kira Geliri Beyannamesinde Dikkat Edilmesi Gerekenler</h2>

<ul>
  <li><strong>Gider Yöntemi Seçimi</strong>
    <ol>
      <li><strong>Götürü Gider Yöntemi</strong>: Gelirin %15’i otomatik olarak gider kabul edilir.</li>
      <li><strong>Gerçek Gider Yöntemi</strong>: Faiz, bakım, onarım, sigorta, emlak vergisi gibi giderler düşülebilir.</li>
    </ol>
  </li>
  <li><strong>Stopaj Durumu</strong>
    <ul>
      <li>İşyeri kiralarında, kiracı şirket veya tüzel kişilikse stopaj kesintisi yapılır.</li>
      <li>Ev kiralarında ise stopaj söz konusu değildir.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>İstisna Tutarını Aşmayanlar</strong>
    <ul>
      <li>Konut kira gelirleri yıllık istisna tutarını aşmıyorsa beyanname vermek gerekmez.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="beyanname-verilmezse-ne-olur">Beyanname Verilmezse Ne Olur?</h2>

<ul>
  <li>Beyanname verilmezse <em>Vergi Usul Kanunu’na göre usulsüzlük cezası uygulanır</em>.</li>
  <li>Ayrıca vergi ziyaı cezası ve gecikme faizi de gündeme gelir.</li>
</ul>

<h2 id="kira-geliri-vergisi-nasıl-ödenir">Kira Geliri Vergisi Nasıl Ödenir?</h2>

<p>Beyan edilen kira gelirinden hesaplanan vergi iki eşit taksit halinde ödenir:</p>

<ul>
  <li><strong>İlk taksit</strong>: Mart sonuna kadar</li>
  <li><strong>İkinci taksit</strong>: Temmuz sonuna kadar</li>
</ul>

<p>Ödemeler; vergi dairelerinden, bankalardan ya da İnteraktif Vergi Dairesi üzerinden yapılabilir.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Kira geliri beyannamesi, hem ev sahiplerinin hem de işyeri sahiplerinin yerine getirmesi gereken önemli bir yükümlülüktür. Beyannamenin doğru verilmesi, <em>cezalardan korunmak</em> ve <em>yasal süreci sorunsuz yürütmek</em> için büyük önem taşır.</p>

<p>Eğer kira gelirinizin beyan edilip edilmeyeceğinden emin değilseniz, <em>Hazır Beyan Sistemi</em> üzerinden sorgulama yapabilir veya bir mali müşavirden destek alabilirsiniz.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="kira" /><summary type="html"><![CDATA[Kira geliri beyannamesi nasıl hazırlanır, kimler verir, hangi istisnalar geçerlidir?]]></summary></entry><entry><title type="html">Kira Gelir Vergisi Nasıl Hesaplanır?</title><link href="http://localhost:4000/kira-gelir-vergisi-nasil-hesaplanir" rel="alternate" type="text/html" title="Kira Gelir Vergisi Nasıl Hesaplanır?" /><published>2025-08-29T00:00:00+03:00</published><updated>2025-08-29T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/kira-gelir-vergisi-nasil-hesaplanir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kira-gelir-vergisi-nasil-hesaplanir"><![CDATA[<p>Türkiye’de ev sahipleri, kiraya verdikleri taşınmazlardan elde ettikleri gelir üzerinden vergi ödemekle yükümlüdür. Ancak kira gelir vergisinin nasıl hesaplandığı, hangi istisnaların geçerli olduğu ve beyan sürecinin nasıl işlediği çoğu kişi tarafından tam bilinmez. Bu yazıda, kira gelir vergisinin hesaplanma sürecini adım adım ele alıyoruz.</p>

<h2 id="kira-gelir-vergisi-nedir">Kira Gelir Vergisi Nedir?</h2>

<p>Kira gelir vergisi, gerçek kişilerin sahip oldukları konut veya işyerini kiraya vermeleri sonucunda elde ettikleri gelir üzerinden ödedikleri gelir vergisidir. Bu vergi, Gelir Vergisi Kanunu kapsamında düzenlenir ve yıllık beyanname ile beyan edilir.</p>

<h2 id="hangi-gelirler-vergiye-tabi">Hangi Gelirler Vergiye Tabi?</h2>

<ul>
  <li><strong>Konut kira geliri</strong>: Ev sahiplerinin kiraya verdikleri daire, villa, yazlık vb. taşınmazlardan elde ettikleri gelir.</li>
  <li><strong>İşyeri kira geliri</strong>: Dükkan, ofis, mağaza gibi işyeri kiralarından elde edilen gelir.</li>
  <li><strong>Arsa ve arazi kira geliri</strong>: Arsa veya tarla kiralamalarından elde edilen gelir.</li>
</ul>

<h2 id="vergiden-muafiyet-ve-i̇stisnalar">Vergiden Muafiyet ve İstisnalar</h2>

<p>2025 yılı için geçerli istisna tutarları:</p>

<ul>
  <li><strong>Konut kira geliri istisnası</strong>: Yıllık kira geliri toplamı <strong>33.000 TL</strong>’ye kadar olanlar beyanname vermek zorunda değildir.</li>
  <li><strong>İşyeri kira gelirinde istisna</strong>: İşyerlerinden elde edilen kira gelirleri için istisna uygulanmaz. Ancak işyeri kiralarında <em>stopaj</em> (vergi kesintisi) yapıldığı için çoğu durumda ek vergi çıkmaz.</li>
</ul>

<p><strong>Not</strong>: Birden fazla konuttan kira geliri elde edenler için toplam gelir dikkate alınır. İstisna sadece bir kez uygulanır.</p>

<h2 id="kira-gelir-vergisi-hesaplama-yöntemleri">Kira Gelir Vergisi Hesaplama Yöntemleri</h2>

<p>Ev sahipleri, vergiye tabi kazançlarını hesaplarken iki yöntemden birini seçebilir:</p>

<p><strong>Götürü Gider Yöntemi</strong></p>

<ul>
  <li>Kira gelirinden istisna tutarı düşülür.</li>
  <li>Kalan gelir üzerinden %15 oranında götürü gider indirilir.</li>
  <li>Geriye kalan tutar vergiye tabi gelir olur.</li>
</ul>

<p><strong>Örnek</strong>:</p>

<ul>
  <li>Yıllık konut kira geliri: 120.000 TL</li>
  <li>İstisna: 33.000 TL</li>
  <li>Kalan: 87.000 TL</li>
  <li>Götürü gider (%15): 13.050 TL</li>
  <li>Vergiye tabi gelir: 73.950 TL</li>
</ul>

<p><strong>Gerçek Gider Yöntemi</strong></p>

<p>Ev sahibi, kiraya konu taşınmazla ilgili yaptığı masrafları (bakım, onarım, sigorta, kredi faizleri, amortisman vb.) kira gelirinden düşebilir. Bu yöntem, gideri yüksek olan ev sahipleri için avantajlıdır.</p>

<p><strong>Örnek</strong>:</p>

<ul>
  <li>Yıllık konut kira geliri: 120.000 TL</li>
  <li>İstisna: 33.000 TL</li>
  <li>Kalan: 87.000 TL</li>
  <li>Gerçek gider: 20.000 TL</li>
  <li>Vergiye tabi gelir: 67.000 TL</li>
</ul>

<h2 id="vergi-dilimleri-ve-hesaplama-2025">Vergi Dilimleri ve Hesaplama (2025)</h2>

<p>Gelir vergisi, <em>artan oranlı tarifeye göre hesaplanır</em>. 2025 yılı için gelir vergisi dilimleri şu şekildedir:</p>

<ul>
  <li>0 – 110.000 TL → %15</li>
  <li>110.000 – 230.000 TL → %20</li>
  <li>230.000 – 870.000 TL → %27</li>
  <li>870.000 – 3.000.000 TL → %35</li>
  <li>3.000.000 TL üzeri → %40</li>
</ul>

<p><strong>Örnek Hesaplama (Götürü gider yöntemine göre)</strong>:</p>

<ul>
  <li>Vergiye tabi gelir: 73.950 TL</li>
  <li>Bu tutar ilk dilimde (110.000 TL altı) olduğundan vergi oranı %15</li>
  <li>Ödenecek vergi = 73.950 x %15 = <strong>11.092,50</strong> TL</li>
</ul>

<h2 id="beyanname-süreci-ve-ödeme">Beyanname Süreci ve Ödeme</h2>

<ul>
  <li>Kira gelirleri, her yıl 1-31 Mart arasında Gelir İdaresi Başkanlığı (GİB) üzerinden elektronik ortamda beyan edilir.</li>
  <li>Vergi iki taksit halinde ödenir:
    <ul>
      <li>1. Taksit: Mart ayında</li>
      <li>2. Taksit: Temmuz ayında</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="önemli-notlar">Önemli Notlar</h2>

<ul>
  <li>Kira gelirini eksik beyan edenlere vergi ziyaı cezası uygulanır.</li>
  <li>Kiraların banka üzerinden ödenmesi zorunludur, elden ödeme kabul edilmez.</li>
  <li>İşyeri kiralarında kiracının yaptığı stopaj ödemesi, ev sahibinin ödeyeceği vergiden mahsup edilir.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Kira gelir vergisi, doğru yöntem seçilerek ve giderler dikkatlice hesaplanarak önemli ölçüde düşürülebilir. Ev sahiplerinin istisnaları, gider yöntemlerini ve vergi dilimlerini iyi bilmesi gerekir. Ayrıca beyan süresini kaçırmamak ve ödemeleri zamanında yapmak da cezalardan kaçınmak için kritik öneme sahiptir.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="kira" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, kira gelir vergisinin hesaplanma sürecini adım adım ele alıyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Türkiye’de Konut Kredisi Kullanım Oranları (2025)</title><link href="http://localhost:4000/turkiyede-konut-kredisi-kullanim-oranlari-2025" rel="alternate" type="text/html" title="Türkiye’de Konut Kredisi Kullanım Oranları (2025)" /><published>2025-08-28T00:00:00+03:00</published><updated>2025-08-28T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/turkiyede-konut-kredisi-kullanim-oranlari-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/turkiyede-konut-kredisi-kullanim-oranlari-2025"><![CDATA[<p>2025’te konut finansmanında “kredili satışların payı” (ipotekli konut satışlarının toplam satışlara oranı) yeniden artış eğiliminde. Aşağıda yılın gidişatını, faiz görünümünü ve piyasa oyuncuları için pratik çıkarımları özetledim.</p>

<h2 id="2025te-ipotekli-satışların-payı">2025’te ipotekli satışların payı</h2>

<ul>
  <li><strong>Mayıs 2025</strong>: İpotekli satışların payı %14,9.</li>
  <li><strong>Haziran 2025</strong>: İpotekli satış sayısı 14.484, pay %13,4 (yıllık artış %112,6).</li>
  <li><strong>Temmuz 2025</strong>: İpotekli satışlar 18.425; toplam içindeki pay %12,9. Ocak–Temmuz döneminde ipotekli satışlar %93,2 arttı ve 121.515 adede ulaştı.</li>
</ul>

<p>Kısacası 2025’in ilk 7 ayında kredili satışların toplam içindeki payı %12–15 bandında seyretti; geçen yıla göre bariz bir toparlanma var ama pandemi/teşvik dönemlerindeki yüksek payların altında.</p>

<p><img src="/images/2025/08/ipotekli_satis_oranlari_2025.png" alt="İpotekli satış oranları" class="img-fluid" /></p>

<p>Yukarıdaki grafikte 2025 yılının Ocak–Temmuz döneminde ipotekli satışların toplam konut satışlarına oranı görünüyor.</p>

<h2 id="faiz-cephesi-politika-faizi-ve-konut-kredisi-oranları">Faiz cephesi: Politika faizi ve konut kredisi oranları</h2>

<ul>
  <li><strong>Politika faizi</strong>: TCMB, 24 Temmuz 2025’te politika faizini %46’dan %43’e indirdi (300 bp).</li>
  <li><strong>Konut kredisi faizi (ortalama)</strong>: Haziran 2025 itibarıyla yaklaşık %43,2 (yıllık).</li>
  <li><strong>Piyasadaki örnek oranlar</strong>: Bankalarda 120 ay vadede %2,8–3,2 aylık aralığına denk gelen güncel oranlar görülüyor.</li>
</ul>

<p>Politika faizindeki indirim kredi fiyatlamasına gecikmeli ve kademeli yansır. 2025 yazında konut kredisi maliyetleri yüksek ama gevşeme eğiliminde.</p>

<h2 id="kredi-stoku-ve-büyüklük">Kredi stoku ve büyüklük</h2>

<ul>
  <li><strong>BDDK haftalık verisi (15 Ağustos 2025 haftası)</strong>: Toplam tüketici kredileri 2,446 trilyon TL; bunun 601 milyar TL’si konut kredisi.</li>
  <li>2024 kapanışında ipotekli satışların toplam içindeki payı daha düşüktü; 2025’te hem adet hem pay olarak artış var (baz etkisi ve faiz patikası etkili).</li>
</ul>

<h2 id="2025-trendini-belirleyen-faktörler">2025 trendini belirleyen faktörler</h2>

<ol>
  <li><strong>Faiz patikası &amp; beklentiler</strong>: Politika faizi indirimi kredi faizlerine yavaş yansıyor; yılın ikinci yarısında talep elastikliği biraz artıyor.</li>
  <li><strong>Gelir–fiyat makası</strong>: Konut fiyat enflasyonunun yavaşlaması ve reel ücretlerdeki toparlanma, özellikle ilk kez alıcıların krediye yönelimini artırıyor.</li>
  <li><strong>Banka koşulları</strong>: Aylık oranlar bankadan bankaya farklı; vade, peşinat (LTV), sigorta ve paket şartları toplam maliyeti ciddi değiştiriyor.</li>
</ol>

<h2 id="yılın-geri-kalanına-ilişkin-çerçeve-riskler--fırsatlar">Yılın geri kalanına ilişkin çerçeve (riskler &amp; fırsatlar)</h2>

<ul>
  <li><strong>Baz senaryo</strong>: Politika faizinde ilave küçük indirimler ve mevduat rekabetinin dengelenmesi hâlinde, aylık konut kredi oranlarında kademeli gevşeme ve ipotekli payda %13–16 bandı korunabilir.</li>
  <li><strong>Yukarı yönlü riskler</strong>: Enflasyon patikasında bozulma, uzun vadeli fonlamanın pahalanması, kredi kanalı regülasyonları.</li>
  <li><strong>Aşağı yönlü riskler</strong>: Konutta arz taraflı kampanyalar, hedefli kamu ürünleri, TCMB’den ek gevşeme.</li>
</ul>

<h2 id="kim-ne-yapmalı-uygulamalı-öneriler">Kim ne yapmalı? (Uygulamalı öneriler)</h2>

<ul>
  <li><strong>Alıcılar için</strong>
    <ul>
      <li>Toplam maliyeti hesaplayın: Faiz + dosya + sigorta + hayat poliçesi + ekspertiz. Bankalar arası ciddi farklar var; mutlaka teklif toplayın.</li>
      <li>Vade/peşinat optimizasyonu yapın: Aylık oran yüksekse vade kısaltma + daha yüksek peşinat toplam geri ödemeyi düşürür.</li>
      <li>Ön onay alın; oran değişiklik riskine karşı alım sürecini hızlandırın.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Satıcılar/İnşaatçılar için</strong>
    <ul>
      <li>Krediye uygunluk (iskan, tapu, ekspertiz değeri) kritik. Krediye uygun stok, 2025’te daha hızlı dönecek.</li>
      <li>Kampanyalarda peşinat destekleri/ara ödemeler ipotekli talebi tetikler.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Emlak danışmanları için</strong>
    <ul>
      <li>Bölgenizde “krediye uygun” portföyleri etiketleyin ve ilanlarda maliyet simülasyonu paylaşın (örnek: 1 mn TL kredi, 120 ay, aylık ~%2,9). Bu şeffaflık, dönüşüm oranını artırır.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="özet">Özet</h2>

<ul>
  <li><strong>İpotekli pay</strong>: 2025’te %12–15 bandında; Temmuz’da %12,9.</li>
  <li><strong>Faizler</strong>: Politika faizi %43; konut kredisi ortalama %43 civarı (yıllık), bankalarda aylık %~2,8–3,2.</li>
  <li><strong>Kredi stoku</strong>: Konut kredileri ~601 milyar TL (15 Ağustos 2025 haftası).</li>
</ul>

<p><strong>Kaynaklar</strong>: TÜİK konut satış istatistikleri (Mayıs–Temmuz 2025), TCMB politika faizi kararları ve konut kredisi faiz serisi, BDDK haftalık/açık verileri.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="konut finansmanı" /><category term="konut kredisi" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, yılın gidişatını, faiz görünümünü ve piyasa oyuncuları için pratik çıkarımları özetledim.]]></summary></entry><entry><title type="html">Konut Kredisi Vadelerinin Uzamasının Etkileri Nelerdir?</title><link href="http://localhost:4000/konut-kredisi-vadelerinin-uzamasinin-etkileri-nelerdir" rel="alternate" type="text/html" title="Konut Kredisi Vadelerinin Uzamasının Etkileri Nelerdir?" /><published>2025-08-28T00:00:00+03:00</published><updated>2025-08-28T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/konut-kredisi-vadelerinin-uzamasinin-etkileri-nelerdir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/konut-kredisi-vadelerinin-uzamasinin-etkileri-nelerdir"><![CDATA[<p>Ev sahibi olmak isteyenlerin en çok başvurduğu finansman yöntemlerinden biri konut kredisidir. Ancak kredi kullanırken en kritik konulardan biri, seçilen vade süresidir. Türkiye’de son yıllarda konut kredisi vadelerinin uzaması tartışmalara yol açıyor. Peki, vadelerin uzaması borçlular, bankalar ve genel ekonomi üzerinde nasıl etkiler yaratır?</p>

<h2 id="aylık-taksitlerin-düşmesi">Aylık Taksitlerin Düşmesi</h2>

<p>Vadelerin uzaması, konut kredisinde <strong>aylık taksitleri düşürür</strong>.</p>

<ul>
  <li>Daha kısa vadelerde yüksek taksit ödemek zorunda kalan tüketiciler, uzun vadeler sayesinde daha düşük taksitlerle ev sahibi olabilir.</li>
  <li>Bu durum, özellikle orta ve dar gelirli ailelerin konut sahibi olmasını kolaylaştırır.</li>
</ul>

<p><strong>Örnek</strong>: 300.000 TL kredi için %2 faizle 120 ay (10 yıl) vadede aylık taksit yaklaşık 6.000 TL iken, 240 ay (20 yıl) vadede taksit 4.500 TL civarına düşebilir.</p>

<h2 id="toplam-geri-ödeme-yükünün-artması">Toplam Geri Ödeme Yükünün Artması</h2>

<p>Vadeler uzadığında, <strong>toplam ödenecek faiz miktarı da artar</strong>.</p>

<ul>
  <li>Daha uzun vadede borç ödemek isteyen tüketiciler, bankaya çok daha fazla faiz ödemek zorunda kalır.</li>
  <li>Yani aylık taksitler cazip görünse de uzun vadede evin maliyeti yükselir.</li>
</ul>

<p>Bu nedenle, taksitler bütçeyi çok zorlamıyorsa daha kısa vadeler tercih etmek her zaman avantajlıdır.</p>

<h2 id="konut-talebinde-artış">Konut Talebinde Artış</h2>

<p>Vadelerin uzaması, daha fazla kişinin konut kredisine erişebilmesini sağlar.</p>

<ul>
  <li>Düşük taksitler sayesinde ev alabilecek kişi sayısı artar.</li>
  <li>Bu da <strong>konut talebini yükseltir</strong>.</li>
  <li>Talebin artması, özellikle büyük şehirlerde konut fiyatlarının yukarı yönlü hareket etmesine sebep olabilir.</li>
</ul>

<p>Kısacası, vadelerin uzaması kısa vadede tüketiciyi rahatlatırken, uzun vadede fiyatların yükselmesine katkıda bulunabilir.</p>

<h2 id="bankacılık-sektörüne-etkiler">Bankacılık Sektörüne Etkiler</h2>

<p>Bankalar açısından uzun vadeli kredilerin hem avantajları hem de riskleri vardır:</p>

<ul>
  <li><strong>Avantaj</strong>: Daha fazla kredi satışı yapılır, kredi hacmi artar.</li>
  <li><strong>Dezavantaj</strong>: Uzun vadelerde ekonomik dalgalanmalara bağlı olarak <strong>geri ödemelerde risk yükselir</strong>.</li>
</ul>

<p>Bu nedenle bankalar, uzun vadeli kredilerde faiz oranlarını genellikle daha yüksek belirler.</p>

<h2 id="ekonomiye-genel-etkiler">Ekonomiye Genel Etkiler</h2>

<p>Vadelerin uzamasının ülke ekonomisi üzerindeki etkileri şu şekilde özetlenebilir:</p>

<ul>
  <li><strong>Kısa vadede</strong>: Konut satışları artar, inşaat sektörü canlanır, ekonomik büyümeye katkı sağlanır.</li>
  <li><strong>Uzun vadede</strong>: Talebin sürekli canlı kalması fiyatların artmasına yol açar, konut erişilebilirliği zorlaşabilir.</li>
  <li><strong>Finansal riskler</strong>: Uzun vadede faiz oranlarındaki değişimler ve ekonomik dalgalanmalar hem tüketici hem de banka için risk oluşturur.</li>
</ul>

<h2 id="kimler-i̇çin-avantajlı-kimler-i̇çin-dezavantajlı">Kimler İçin Avantajlı, Kimler İçin Dezavantajlı?</h2>

<ul>
  <li><strong>Avantajlı</strong>: Düzenli geliri olan ancak yüksek taksitleri ödeyemeyen, orta gelirli aileler.</li>
  <li><strong>Dezavantajlı</strong>: Kredi vadesi boyunca toplam maliyeti önemseyen, uzun vadede daha fazla faiz ödemek istemeyen kişiler.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Konut kredisi vadelerinin uzaması, <em>kısa vadede ev sahibi olmayı kolaylaştırsa da uzun vadede maliyetleri artırır</em>. Ayrıca konut talebini yükselterek fiyatların daha da artmasına sebep olabilir. Bu nedenle, kredi kullanırken sadece taksitlere değil, toplam geri ödeme yüküne de dikkat etmek gerekir.</p>

<p>Ev sahibi olma hayali kuranlar için en mantıklı yol, bütçeye en uygun taksit seçeneğini bulmak ve mümkünse kısa vadelerde krediyi kapatmaktır.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="konut kredisi" /><summary type="html"><![CDATA[Konut kredisi vadelerin uzaması borçlular, bankalar ve genel ekonomi üzerinde nasıl etkiler yaratır?]]></summary></entry><entry><title type="html">Konut Kredisi Koşullarında Daha Sonra Değişiklik Yapılabilir mi?</title><link href="http://localhost:4000/konut-kredisi-kosullarinda-daha-sonra-degisiklik-yapilabilir-mi" rel="alternate" type="text/html" title="Konut Kredisi Koşullarında Daha Sonra Değişiklik Yapılabilir mi?" /><published>2025-08-28T00:00:00+03:00</published><updated>2025-08-28T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/konut-kredisi-kosullarinda-daha-sonra-degisiklik-yapilabilir-mi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/konut-kredisi-kosullarinda-daha-sonra-degisiklik-yapilabilir-mi"><![CDATA[<p>Ev sahibi olmak isteyenlerin en çok başvurduğu yöntemlerden biri konut kredisi kullanmaktır. Ancak kredi çekerken belirlenen faiz oranı, vade süresi ya da ödeme planı her zaman aynı kalmayabilir. Ekonomik gelişmeler, faiz oranlarındaki dalgalanmalar veya kişisel gelir durumundaki değişiklikler, kredi şartlarının gözden geçirilmesini gerektirebilir. Peki, <em>konut kredisi koşullarında daha sonra değişiklik yapmak mümkün mü</em>?</p>

<h2 id="konut-kredisi-koşulları-nedir">Konut Kredisi Koşulları Nedir?</h2>

<p>Konut kredisi kullanırken banka ile imzalanan sözleşmede şu temel koşullar yer alır:</p>

<ul>
  <li>Faiz oranı (sabit ya da değişken olabilir)</li>
  <li>Vade süresi (genellikle 120 - 240 ay arası)</li>
  <li>Aylık taksit tutarları ve ödeme planı</li>
  <li>Masraflar ve sigorta koşulları</li>
</ul>

<p>Bu koşullar kredi çekildiği gün geçerli olur ve banka ile müşteri arasında bağlayıcı bir sözleşme niteliği taşır.</p>

<h2 id="sonradan-değişiklik-yapmak-mümkün-mü">Sonradan Değişiklik Yapmak Mümkün mü?</h2>

<p>Konut kredisi koşulları, imzalanan sözleşmeye bağlı olduğu için tek taraflı değiştirilemez. Ancak bazı durumlarda bankaların sunduğu imkanlarla koşullar güncellenebilir:</p>

<h3 id="yapılandırma-refinansman">Yapılandırma (Refinansman)</h3>

<p>Faiz oranları düştüğünde, kredi kullanan kişi mevcut krediyi aynı bankada veya başka bir bankada daha uygun faiz oranı ile yeniden yapılandırabilir.</p>

<ul>
  <li><strong>Avantaj</strong>: Daha düşük faiz ile toplam ödeme tutarı azalır.</li>
  <li><strong>Dezavantaj</strong>: Dosya masrafı, erken kapama cezası gibi ek maliyetler çıkabilir.</li>
</ul>

<h3 id="vade-uzatma-veya-kısaltma">Vade Uzatma veya Kısaltma</h3>

<p>Bazı bankalar müşterinin talebine göre vade süresini yeniden düzenleyebilir.</p>

<ul>
  <li>Vade uzatıldığında taksitler düşer ama toplam faiz yükü artar.</li>
  <li>Vade kısaltıldığında taksitler yükselir fakat ödenecek toplam faiz azalır.</li>
</ul>

<h3 id="taksit-erteleme-veya-ara-ödeme-i̇mkanı">Taksit Erteleme veya Ara Ödeme İmkanı</h3>

<p>Gelir durumuna göre bazı bankalar:</p>

<ul>
  <li>Belirli bir süre taksit erteleme,</li>
  <li>Ara ödeme yaparak anapara düşürme,</li>
</ul>

<p>gibi esneklikler sağlayabilir.</p>

<h3 id="sigorta-ve-ek-masraflarda-güncelleme">Sigorta ve Ek Masraflarda Güncelleme</h3>

<p>Konut kredilerinde hayat sigortası, DASK veya konut sigortası gibi kalemler de vardır. Bu hizmetlerde banka değişikliğe gidebilir veya müşteri farklı sigorta şirketlerinden hizmet alabilir.</p>

<h2 id="hangi-durumlarda-krediyi-yeniden-gözden-geçirmelisiniz">Hangi Durumlarda Krediyi Yeniden Gözden Geçirmelisiniz?</h2>

<ul>
  <li>Faiz oranlarında ciddi düşüş olduğunda</li>
  <li>Gelirinizde artış olup borcu erken kapatmak istediğinizde</li>
  <li>Geçici nakit sıkıntısı yaşadığınızda</li>
  <li>Yatırım amaçlı farklı bir finans planı düşündüğünüzde</li>
</ul>

<h2 id="dikkat-edilmesi-gereken-noktalar">Dikkat Edilmesi Gereken Noktalar</h2>

<ul>
  <li>Yapılandırma işlemlerinde erken ödeme cezalarını mutlaka öğrenin.</li>
  <li>Yeni sözleşme yaparken dosya masrafı ve ek ücretler toplam maliyeti etkileyebilir.</li>
  <li>Krediyi başka bir bankaya taşıyorsanız, tapuda ipotek işlemleri yeniden yapılacaktır.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Konut kredisi koşulları ilk sözleşmeyle sabitlenmiş olsa da, ekonomik şartlar ve bankaların sunduğu imkanlar doğrultusunda <em>yapılandırma</em>, <em>vade değişikliği</em> veya <em>yeniden finansman</em> seçenekleriyle değiştirilebilir. Ancak bu süreçte ek maliyetleri göz önünde bulundurmak ve farklı bankaların tekliflerini karşılaştırmak önemlidir.</p>

<p>Eğer siz de mevcut kredinizi daha avantajlı hale getirmeyi düşünüyorsanız, öncelikle bankanızla görüşerek yapılandırma seçeneklerini öğrenebilir ve finansal durumunuza en uygun kararı verebilirsiniz.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="konut kredisi" /><summary type="html"><![CDATA[Ekonomik gelişmeler, faiz oranlarındaki dalgalanmalar veya kişisel gelir durumundaki değişiklikler, kredi şartlarının gözden geçirilmesini gerektirebilir.]]></summary></entry><entry><title type="html">İlk Konut Alımında Kredi Teşviği Var mıdır?</title><link href="http://localhost:4000/ilk-konut-aliminda-kredi-tesvigi-var-midir" rel="alternate" type="text/html" title="İlk Konut Alımında Kredi Teşviği Var mıdır?" /><published>2025-08-28T00:00:00+03:00</published><updated>2025-08-28T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/ilk-konut-aliminda-kredi-tesvigi-var-midir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ilk-konut-aliminda-kredi-tesvigi-var-midir"><![CDATA[<p>Türkiye’de konut sahibi olmak, birçok kişi için hayatın en önemli hedeflerinden biridir. Özellikle <em>ilk kez ev alacaklar</em>, konut kredisi faiz oranları, devlet destekleri ve teşvikler konusunda araştırma yapar. Peki 2025 itibarıyla ilk konut alımında kredi teşviki var mı? Bu yazımızda, mevcut uygulamaları, devlet desteklerini ve bankaların sunduğu avantajları detaylı şekilde inceleyeceğiz.</p>

<h2 id="i̇lk-konut-alımında-devlet-destekleri">İlk Konut Alımında Devlet Destekleri</h2>

<p>Türkiye’de zaman zaman ilk konutunu almak isteyen vatandaşlara yönelik çeşitli destek paketleri açıklanıyor. 2025 itibarıyla güncel duruma bakıldığında:</p>

<ul>
  <li><strong>Konut Kredisi Faiz Desteği</strong>: Geçmiş yıllarda düşük faizli kredi paketleri sunulmuştu. Özellikle ilk konut alacaklara faiz oranları piyasa ortalamasının altında belirlenebiliyor. Yeni kampanyalar, dönemsel olarak Hazine ve Maliye Bakanlığı veya kamu bankaları tarafından açıklanıyor.</li>
  <li><strong>TOKİ ve Sosyal Konut Projeleri</strong>: İlk defa ev alacaklara uygun ödeme planlarıyla konut sahibi olma imkânı sağlanıyor. Taksitler kira öder gibi düzenleniyor.</li>
  <li><strong>Konut Hesabı ve Devlet Katkısı</strong>: Konut sahibi olmak isteyenler için bankalarda açılan “konut hesabı” uygulaması hâlâ geçerli. Düzenli birikim yapanlara devlet, %20 ile %25 arasında değişen oranlarda katkı sağlıyor.</li>
</ul>

<h2 id="kamu-bankalarının-i̇lk-konut-kredisi-i̇mkanları">Kamu Bankalarının İlk Konut Kredisi İmkanları</h2>

<p>Ziraat Bankası, Halkbank ve Vakıfbank gibi kamu bankaları, ilk defa ev sahibi olacaklara özel kredi seçenekleri sunabiliyor.</p>

<ul>
  <li><strong>Daha Uzun Vade İmkanı</strong>: 120 aya kadar uzayan vadeler sayesinde ödemeler daha ulaşılabilir hâle geliyor.</li>
  <li><strong>Düşük Faizli Paketler</strong>: Özellikle kampanya dönemlerinde ilk konut alımında faiz oranları daha düşük tutulabiliyor.</li>
  <li><strong>Kredi-Teminat Kolaylıkları</strong>: İlk kez ev alacaklar için teminat ve kefil koşullarında daha esnek çözümler sunulabiliyor.</li>
</ul>

<h2 id="özel-bankaların-teşvikleri">Özel Bankaların Teşvikleri</h2>

<p>Özel bankalar doğrudan “ilk ev alımı teşviki” sunmasa da, genç müşterilere ve ilk kez kredi kullanacaklara özel kampanyalar düzenleyebiliyor. Bunlar genellikle:</p>

<ul>
  <li>Faiz indirimi,</li>
  <li>Masraf muafiyeti,</li>
  <li>Ertelemeli ödeme imkanı,</li>
  <li>Sigorta paketlerinde avantajlar şeklinde karşımıza çıkıyor.</li>
</ul>

<h2 id="i̇lk-konut-alımında-vergi-avantajları-var-mı">İlk Konut Alımında Vergi Avantajları Var mı?</h2>

<p>Türkiye’de doğrudan <em>ilk konut alımına özel bir vergi muafiyeti bulunmuyor</em>. Ancak bazı dolaylı avantajlar mevcut:</p>

<ul>
  <li>KDV oranı projeye göre %1’e kadar düşebiliyor (özellikle sosyal konut ve düşük metrekareli dairelerde).</li>
  <li>Tapu Harcı alıcı ve satıcı arasında %2 oranında paylaştırılıyor. Bazı dönemlerde kampanyalarla tapu harcı oranı düşürülebiliyor.</li>
</ul>

<h2 id="2025te-beklenen-düzenlemeler">2025’te Beklenen Düzenlemeler</h2>

<p>Ekonomi yönetiminin gündeminde ilk konut alımını teşvik edecek yeni paketler bulunuyor. Özellikle <em>orta gelir grubu için</em>, uygun faizli uzun vadeli kredi destekleri bekleniyor. Bu paketlerin duyurulması hâlinde, ilk kez ev sahibi olacak vatandaşların yükü önemli ölçüde hafifleyebilir.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>İlk konut alımında kredi teşvikleri, dönemsel olarak değişmekle birlikte <em>özellikle kamu bankaları ve devlet destekli projeler</em> üzerinden sağlanıyor.</p>

<ul>
  <li>Düzenli birikim yapanlar için konut hesabı devlet katkısı,</li>
  <li>Kamu bankalarının düşük faizli kredi kampanyaları,</li>
  <li>TOKİ’nin uygun ödeme planlı sosyal konut projeleri</li>
</ul>

<p>ilk kez ev alacaklara önemli fırsatlar sunuyor.</p>

<p>Eğer siz de ilk evinizi almak istiyorsanız, güncel kampanyaları yakından takip etmeli, bankaların ve devletin sunduğu teşviklerden en uygun olanını seçmelisiniz.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="konut kredisi" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazımızda, mevcut uygulamaları, devlet desteklerini ve bankaların sunduğu avantajları detaylı şekilde inceleyeceğiz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Göktürk Gayrimenkul Yatırımı: Hangi Bölgeler Öne Çıkıyor?</title><link href="http://localhost:4000/gokturk-gayrimenkul-yatirimi-hangi-bolgeler-one-cikiyor" rel="alternate" type="text/html" title="Göktürk Gayrimenkul Yatırımı: Hangi Bölgeler Öne Çıkıyor?" /><published>2025-08-28T00:00:00+03:00</published><updated>2025-08-28T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/gokturk-gayrimenkul-yatirimi-hangi-bolgeler-one-cikiyor</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gokturk-gayrimenkul-yatirimi-hangi-bolgeler-one-cikiyor"><![CDATA[<p>Göktürk–Kemerburgaz hattı; şehir merkezine erişimi, yeşil doku/orman kuşağı ve nitelikli site stoğu ile İstanbul’da yatırımcıların yakından takip ettiği mikro-pazarlardan biri. Bu rehberde, öne çıkan bölgeleri, hangi tip mülkte hangi stratejinin çalıştığını, riskleri ve pratik bir satın alma kontrol listesini bulacaksınız.</p>

<h2 id="büyük-resim-neden-göktürk">Büyük Resim: Neden Göktürk?</h2>

<ul>
  <li><strong>Ulaşım erişimi</strong>: Ana arterlere ve toplu taşımaya bağlanan akslar, merkezi iş alanlarına süreleri kısaltıyor.</li>
  <li><strong>Yaşam kalitesi</strong>: Orman kuşağı, yürüyüş/bisiklet rotaları, spor tesisleri, düşük yoğunluklu konut stoğu.</li>
  <li><strong>Talep profili</strong>: Kurumsal profesyoneller, yeni aileler, havalimanı/yeni ofis kümeleri çalışanları, uluslararası kiracılar.</li>
  <li><strong>Nitelikli site stoğu</strong>: Güvenlikli siteler, sosyal alanlar, otopark ve aidat/işletme düzeni.</li>
</ul>

<p><strong>Yatırım özeti</strong>: Erişim + doğa + nitelikli stoğun birleşimi, kira talebini yıl boyu destekliyor; doğru mikro-lokasyon seçimiyle boşluk riski düşük, değerlenme potansiyeli yüksek.</p>

<h2 id="öne-çıkan-bölgeler-ve-stratejiler">Öne Çıkan Bölgeler ve Stratejiler</h2>

<h3 id="göktürk-merkez--cadde-aksları">Göktürk Merkez &amp; Cadde Aksları</h3>

<ul>
  <li><strong>Neresi?</strong> Göktürk Caddesi – İstanbul Caddesi – meydan ve çevre sokaklar.</li>
  <li><strong>Neden öne çıkıyor?</strong> Yürünebilirlik, günlük ihtiyaçlara yakınlık, kafe/restoran ağı, güçlü yaya trafiği.</li>
  <li><strong>Hangi mülkler?</strong>
    <ul>
      <li>2+1 ve 3+1 daireler (aile kiracısı odaklı, uzun kontrat)</li>
      <li>Cadde üstü küçük metraj ticari dükkânlar (gıda-kafe, eczane/klinik, butik hizmet)</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p><strong>İpucu</strong>: Cadde birinci sıra kiraları primli; ikinci sıra sokaklarda daha iyi kira çarpanı yakalanabilir.</p>

<h3 id="orman-hattı--sessiz-sokaklar">Orman Hattı &amp; Sessiz Sokaklar</h3>

<ul>
  <li><strong>Neresi?</strong> Orman kuşağına paralel, düşük trafikli iç sokaklar ve teras/balkonlu daireler.</li>
  <li><strong>Neden öne çıkıyor?</strong> Manzara, sessizlik, ferah planlar; aile ve uzun dönem expat talebi güçlü.</li>
  <li><strong>Hangi mülkler?</strong>
    <ul>
      <li>Geniş balkon/teraslı 2+1–3+1 daireler</li>
      <li>Site içi az katlı bloklar (yüzme havuzu/peyzaj artı değer)</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p><strong>İpucu</strong>: “Güney cephe + orman manzarası” kombinasyonu, benzer metrekarelerde yüzde puanı bazında daha hızlı kiralanıyor.</p>

<h3 id="kemerburgaz-aksı--mithatpaşa-caddesi-çevresi">Kemerburgaz Aksı &amp; Mithatpaşa Caddesi Çevresi</h3>

<ul>
  <li><strong>Neresi?</strong> Kemerburgaz merkez ile Göktürk arasındaki bağlantı hattı ve çevre sokaklar.</li>
  <li><strong>Neden öne çıkıyor?</strong> Ulaşım arterlerine yakınlık, daha erişilebilir giriş fiyatları, iyi kira talebi.</li>
  <li><strong>Hangi mülkler?</strong>
    <ul>
      <li>Kompakt 1+1 / 2+1 daireler (yüksek kiralanabilirlik, daha düşük toplam bütçe)</li>
      <li>Zemin+mağaza katı karma kullanımlı küçük apartmanlar</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p><strong>İpucu</strong>: Otobüs/dolmuş duraklarına 3–6 dakikalık yürüme mesafesi, boşluk süresini kısaltır.</p>

<h3 id="villa--golf-kuşağı-düşük-yoğunluklu-siteler">Villa &amp; Golf Kuşağı (Düşük Yoğunluklu Siteler)</h3>

<ul>
  <li><strong>Neresi?</strong> Golf ve spor tesislerine yakın, güvenlikli villa/ikiz villa siteleri.</li>
  <li><strong>Neden öne çıkıyor?</strong> Büyük metrekare, bahçe kullanımı, yüksek sosyoekonomik profil.</li>
  <li><strong>Hangi mülkler?</strong>
    <ul>
      <li>4+1 ve üzeri villalar (satış ve kiralamada daha seçici bir müşteri kitlesi olsa da, yüksek bütçeli işlemler)</li>
      <li>Yenileme potansiyelli eski villalar (değer yaratma fırsatı)</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p><strong>İpucu</strong>: Yenileme (mutfak/ıslak hacim/izolasyon) sonrası değer farkı belirgin; enerji verimliliği sertifikaları pazarlamada avantaj sağlar.</p>

<h3 id="yeni-proje-kuşağı--bağlantı-noktaları">Yeni Proje Kuşağı &amp; Bağlantı Noktaları</h3>

<ul>
  <li><strong>Neresi?</strong> TEM bağlantısına ve toplu taşıma aktarma noktalarına yakın yeni/yenilenmiş siteler.</li>
  <li><strong>Neden öne çıkıyor?</strong> Modern planlar, kapalı otopark, sosyal tesis, akıllı ev altyapısı.</li>
  <li><strong>Hangi mülkler?</strong>
    <ul>
      <li>1+1 ve 2+1 yatırım daireleri (yüksek talep, düşük bakım)</li>
      <li>Şerit boyunca cadde mağazaları (sabit kiracı profili olan markalar)</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p><strong>İpucu</strong>: Teslimi yaklaşan projelerde ara ödeme + devir fırsatları, peşin indirime alternatif olabilir.</p>

<h2 id="hangi-tip-mülk-hangi-stratejiyle-çalışır">Hangi Tip Mülk Hangi Stratejiyle Çalışır?</h2>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Mülk Tipi</th>
      <th>Strateji</th>
      <th>Artılar</th>
      <th>Dikkat Edilecekler</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>1+1/2+1 kompakt</td>
      <td>Uzun dönem kira, mobilyalı opsiyon</td>
      <td>Hızlı kiralama, düşük bakım</td>
      <td>Asansör/otopark şart; aidat/kira oranı</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>2+1/3+1 aile</td>
      <td>Düşük boşluk, uzun kontrat</td>
      <td>Düşük devir, stabil getiri</td>
      <td>Bina yaşı/ısı yalıtımı, site yönetimi</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Villa/ikiz villa</td>
      <td>Yenile-çıkar + premium kira</td>
      <td>Değer artışı kuvvetli</td>
      <td>Yenileme bütçesi/izinler, peyzaj bakımı</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Cadde dükkânı</td>
      <td>Temel gıda/eczane/klinik kiracısı</td>
      <td>Kira sözleşmesi güçlü</td>
      <td>Yaya trafiği, bacalı-bacasız kullanım</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p><strong>Kira çarpanı hedefi</strong>: Bölge içi mikro-lokasyona göre değişir; genel amaçlı konutlarda brüt 18–24 yıl bandını hedefleyip, aidat ve vergiler sonrası nete bakın. Ticari birimlerde sözleşme şartları ve teminatlar belirleyicidir.</p>

<h2 id="riskler-ve-nasıl-yönetilir">Riskler ve Nasıl Yönetilir?</h2>

<ul>
  <li><strong>İmar/kat mülkiyeti</strong>: Tapu/iskan/kat irtifakı kontrolü – ekspertiz ve belediye sorgusu şart.</li>
  <li><strong>Aidat seviyesi</strong>: Sosyal tesisli sitelerde yüksek olabilir; kira getirisi ile oranlayın.</li>
  <li><strong>Gürültü/yoğunluk</strong>: Cadde üstü gece gürültüsü; 2. sıra sokak tercih edin.</li>
  <li><strong>Zemin/altyapı</strong>: Zemin etüdü, su yalıtımı ve ortak alan bakımı; rapor ve yönetim planı isteyin.</li>
  <li><strong>Doğa koruma/yeşil kuşak</strong>: Çevre düzenlemeleri ve koruma alanı sınırları; proje izinlerini doğrulayın.</li>
</ul>

<h2 id="bütçeye-göre-örnek-yatırım-senaryoları">Bütçeye Göre Örnek Yatırım Senaryoları</h2>

<p>Aşağıdaki senaryolar temsilidir; gerçek fiyatlar/projeler değişkenlik gösterebilir.</p>

<p><strong>5–10 Mn TL</strong></p>

<ul>
  <li>Yeni sayılabilecek sitede 2+1 + kapalı otopark → Aile kiracısı, düşük boşluk.</li>
  <li>Merkezde 1+1 (asansörlü) → Mobilyalı uzun dönem, kurumsal kiracı hedefi.</li>
</ul>

<p><strong>10–20 Mn TL</strong></p>

<ul>
  <li>Orman hattında geniş 3+1 → Balkon/teras avantajlı; yenileme ile değer artırma.</li>
  <li>Cadde arkası küçük metraj dükkân → Temel hizmet kiracısı ile sözleşme.</li>
</ul>

<p><strong>20 Mn TL+</strong></p>

<ul>
  <li>Güvenlikli sitede ikiz villa → Yenile-çıkar stratejisi ve premium kira.</li>
  <li>Köşe konum cadde mağazası → Ulusal/yerel zincirle uzun vadeli kira.</li>
</ul>

<h2 id="sıkça-sorulan-sorular">Sıkça Sorulan Sorular</h2>

<ul>
  <li><strong>Göktürk’te kira getirisi mi, değer artışı mı?</strong> Merkez aksları ve kompakt dairelerde getiri öne çıkar; orman hattı ve villa segmentinde değer artışı daha belirgindir.</li>
  <li><strong>Mobilyalı kiraya vermek mantıklı mı?</strong> Kurumsal/expat talebi olan 1+1/2+1’lerde evet; aile odaklı 3+1’lerde genellikle hayır.</li>
  <li><strong>Eski daire alıp yenilemek mi, yeni proje mi?</strong> Eski daire + iyi yenileme, doğru fiyatla alınırsa daha yüksek ROİ sağlayabilir; yeni projede bakım riski düşüktür.</li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><category term="göktürk" /><summary type="html"><![CDATA[Bu rehberde, öne çıkan bölgeleri, hangi tip mülkte hangi stratejinin çalıştığını, riskleri ve pratik bir satın alma kontrol listesini bulacaksınız.]]></summary></entry><entry><title type="html">Topraktan Konut Almak Ne Demektir?</title><link href="http://localhost:4000/topraktan-konut-almak-ne-demektir" rel="alternate" type="text/html" title="Topraktan Konut Almak Ne Demektir?" /><published>2025-08-27T00:00:00+03:00</published><updated>2025-08-27T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/topraktan-konut-almak-ne-demektir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/topraktan-konut-almak-ne-demektir"><![CDATA[<p>Gayrimenkul yatırımında son yıllarda sıkça duyulan bir kavram var: <strong>topraktan konut almak</strong>. Özellikle büyük şehirlerde ve gelişen bölgelerde yatırım yapmak isteyenlerin tercih ettiği bu yöntem, doğru zamanda ve doğru projeyle buluştuğunda ciddi kazançlar sağlayabiliyor. Peki, “topraktan konut almak” tam olarak ne anlama geliyor, hangi avantajları ve riskleri barındırıyor? Gelin detaylıca inceleyelim.</p>

<h2 id="topraktan-konut-almak-nedir">Topraktan Konut Almak Nedir?</h2>

<p>Topraktan konut almak; <em>henüz inşaatına başlanmamış</em> ya da <em>inşaatı devam eden</em> bir projeden ev satın alma işlemidir. Yani, konut bitmiş ve oturuma hazır hale gelmeden, plan ve proje üzerinden yatırım yapılır.</p>

<p>Genellikle müteahhit firmalar, projeye finans sağlamak amacıyla inşaat başlamadan ya da inşaatın ilk dönemlerinde daire satışlarını başlatır. Bu sayede alıcı, evini tamamlanmadan önce daha uygun fiyatlarla satın alabilir.</p>

<h2 id="topraktan-konut-almanın-avantajları">Topraktan Konut Almanın Avantajları</h2>

<p>Topraktan ev almak birçok yatırımcı için cazip fırsatlar barındırır. İşte öne çıkan avantajlar:</p>

<ol>
  <li><strong>Düşük Fiyat Avantajı</strong>: Projenin ilk satış döneminde fiyatlar, konut tamamlandığında oluşacak piyasa değerinin oldukça altında olur. Erken davranan yatırımcı, ileride değer kazanacak bir evi uygun fiyatlarla alabilir.</li>
  <li><strong>Esnek Ödeme Seçenekleri</strong>: Müteahhit firmalar, peşinat ve taksit konusunda daha esnek ödeme planları sunar. Bu, alıcıya bütçesine uygun bir şekilde yatırım yapma imkânı tanır.</li>
  <li><strong>Değer Artışı Potansiyeli</strong>: Proje ilerledikçe, evin piyasa değeri artar. İnşaatın tamamlanmasıyla birlikte, evin değeri çoğu zaman alındığı fiyatın çok üzerinde olur. Bu da yatırımcısına ciddi kazanç sağlar.</li>
  <li><strong>Kişiselleştirme İmkânı</strong>: Kimi projelerde, daire satın alan kişi mutfak dolaplarından zemin kaplamalarına kadar bazı detayları kendi zevkine göre belirleyebilir.</li>
</ol>

<h2 id="topraktan-konut-almanın-riskleri">Topraktan Konut Almanın Riskleri</h2>

<p>Avantajlarının yanı sıra, topraktan ev alırken dikkat edilmesi gereken bazı riskler de vardır:</p>

<ol>
  <li><strong>Müteahhit Kaynaklı Riskler</strong>: Firmanın projeyi zamanında teslim edememesi, inşaatın yarım kalması veya vaat edilen özellikleri yerine getirmemesi sıkça karşılaşılan sorunlardandır.</li>
  <li><strong>Gecikmeler</strong>: Projelerde inşaat süresi uzayabilir. Bu durum hem oturmak isteyenler hem de yatırım amaçlı alanlar için mağduriyet yaratabilir.</li>
  <li><strong>Plan ve Gerçek Arasındaki Farklar</strong>: Projede sunulan görseller ile tamamlanan konut arasında farklılıklar olabilir. Bu nedenle güvenilir firmalarla çalışmak büyük önem taşır.</li>
  <li><strong>Ekstra Masraflar</strong>: Tapu, iskan ve aidat gibi ek maliyetler başlangıçta öngörülmeyebilir.</li>
</ol>

<h2 id="topraktan-ev-alırken-nelere-dikkat-etmeli">Topraktan Ev Alırken Nelere Dikkat Etmeli?</h2>

<p>Riskleri en aza indirmek için dikkat edilmesi gereken bazı önemli noktalar vardır:</p>

<ul>
  <li><strong>Firmanın Güvenilirliği</strong>: Daha önce tamamladığı projelere ve teslim sürelerine bakılmalı.</li>
  <li><strong>Sözleşme Detayları</strong>: Teslim tarihi, ödeme planı ve taahhüt edilen özellikler net şekilde sözleşmede yer almalı.</li>
  <li><strong>Lokasyon Seçimi</strong>: Gelişime açık bölgeler, ileride değer artışı açısından avantajlıdır.</li>
  <li><strong>Hukuki Belgeler</strong>: İmar durumu, ruhsat, tapu gibi belgeler kontrol edilmeli.</li>
  <li><strong>Ekspertiz Raporu</strong>: Alınacak evin gelecekteki değer potansiyelini görmek için faydalı olabilir.</li>
</ul>

<h2 id="kimler-i̇çin-uygun">Kimler İçin Uygun?</h2>

<ul>
  <li><strong>Yatırımcılar</strong>: Kısa sürede değer kazanabilecek bir konut arayanlar.</li>
  <li><strong>Genç Alıcılar</strong>: Esnek ödeme seçenekleri sayesinde bütçesine uygun ev almak isteyenler.</li>
  <li><strong>Uzun Vadeli Düşünenler</strong>: Hemen oturma ihtiyacı olmayan, birkaç yıl içinde ev sahibi olmayı planlayanlar.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Topraktan konut almak, doğru zamanda ve doğru firma ile yapıldığında <em>yüksek kazanç potansiyeli</em> taşıyan bir yatırım yöntemidir. Ancak riskleri de göz ardı edilmemeli ve mutlaka güvenilir müteahhitlerden, sağlam projeler tercih edilmelidir.</p>

<p>Kısacası; erken davranan ve araştırmasını doğru yapanlar için topraktan konut almak, geleceğe yapılmış kârlı bir yatırım olabilir.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Topraktan konut almak tam olarak ne anlama geliyor, hangi avantajları ve riskleri barındırıyor?]]></summary></entry></feed>