<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="tr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://www.melihkocaturk.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.melihkocaturk.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="tr" /><updated>2025-12-02T01:41:27+03:00</updated><id>https://www.melihkocaturk.com/feed.xml</id><title type="html">Melih Kocatürk</title><subtitle>Emlak danışmanından ipuçları ve stratejiler, arsa yatırımı, konut alım-satımı ve emlak sektörü hakkında güvenilir bilgiler...</subtitle><entry><title type="html">Konut Sigortası mı DASK mı? Aralarındaki Farklar Nelerdir?</title><link href="https://www.melihkocaturk.com/konut-sigortasi-mi-dask-mi-aralarindaki-farklar-nelerdir" rel="alternate" type="text/html" title="Konut Sigortası mı DASK mı? Aralarındaki Farklar Nelerdir?" /><published>2025-12-01T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-01T00:00:00+03:00</updated><id>https://www.melihkocaturk.com/konut-sigortasi-mi-dask-mi-aralarindaki-farklar-nelerdir</id><content type="html" xml:base="https://www.melihkocaturk.com/konut-sigortasi-mi-dask-mi-aralarindaki-farklar-nelerdir"><![CDATA[<p>Türkiye’de bir ev sahibi olmanın en önemli unsurlarından biri, olası afet ve risklere karşı doğru türde sigorta ile kendinizi güvence altına almaktır. Bu noktada en çok karıştırılan iki kavram Konut Sigortası ve <strong>DASK (Zorunlu Deprem Sigortası)</strong>dır. Birçok kişi bu iki sigortanın aynı olduğunu düşünse de kapsamları, zorunluluğu ve sağladığı teminatlar tamamen farklıdır. Bu yazıda Konut Sigortası ile DASK arasındaki farkları, hangi durumlarda gerekli olduklarını ve neden her ikisine birden ihtiyaç duyulabileceğini tüm ayrıntılarıyla ele alıyoruz.</p>

<h2 id="dask-zorunlu-deprem-sigortası-nedir">DASK (Zorunlu Deprem Sigortası) Nedir?</h2>

<p>DASK, 1999 Marmara Depremi sonrasında zorunlu hale getirilen ve <em>yalnızca depremin neden olduğu maddi hasarları</em> karşılayan bir sigorta türüdür. Devlet tarafından zorunlu tutulur ve poliçe olmadan pek çok resmi işlem yapılamaz.</p>

<p><strong>DASK’ın Temel Özellikleri</strong></p>

<ul>
  <li>Zorunludur. Her konut için yaptırılması yasal bir yükümlülüktür.</li>
  <li>Sadece deprem ve deprem kaynaklı hasarları kapsar.
    <ul>
      <li>Deprem</li>
      <li>Deprem sonrası yangın</li>
      <li>Deprem sonrası patlama</li>
      <li>Deprem sonrası tsunami</li>
      <li>Deprem nedeniyle bina çökmesi</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Konutun kendisini (binayı) güvence altına alır. Eşyalar DASK kapsamında değildir.</li>
  <li>Devlet tarafından belirlenen üst limit geçerlidir. Her yıl güncellenen bir teminat limiti vardır.</li>
  <li>DASK poliçesi olmadan:
    <ul>
      <li>Elektrik-su aboneliği açılmaz</li>
      <li>Tapu işlemleri yapılamaz</li>
      <li>Konut kredisi alınamaz</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="konut-sigortası-nedir">Konut Sigortası Nedir?</h2>

<p>Konut Sigortası, tamamen isteğe bağlıdır ve DASK’ın aksine çok daha geniş kapsamlı teminatlar sunar. Hem bina hem de <em>ev eşyalarını</em> birçok farklı riske karşı korur.</p>

<p><strong>Konut Sigortasının Temel Özellikleri</strong></p>

<ul>
  <li>Zorunlu değildir, isteğe bağlıdır.</li>
  <li>Hem bina hem de eşya teminatı sunabilir.</li>
  <li>Kapsamı geniştir; poliçe içeriğine bağlı olarak şu riskler güvence altına alınabilir:
    <ul>
      <li>Yangın</li>
      <li>Hırsızlık</li>
      <li>Su baskını</li>
      <li>Sel</li>
      <li>Fırtına</li>
      <li>Cam kırılması</li>
      <li>Genişletilmiş deprem teminatı (DASK teminatı üzerindeki kısım)</li>
      <li>Bina içi tesisat arızaları</li>
      <li>Elektronik eşya hasarları</li>
      <li>Sorumluluk teminatları</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Poliçe kapsamı kişiye göre şekillendiği için teminat limiti ihtiyaca göre özelleştirilebilir.</li>
  <li>Kiracılar da konut sigortası yaptırabilir (eşya teminatı için özellikle yaygındır).</li>
</ul>

<h2 id="konut-sigortası-ile-dask-arasındaki-temel-farklar">Konut Sigortası ile DASK Arasındaki Temel Farklar</h2>

<p>Aşağıdaki tablo, iki sigorta türünün en belirgin farklarını özetlemektedir:</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Özellik</th>
      <th>DASK (Zorunlu Deprem Sigortası)</th>
      <th>Konut Sigortası</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td><strong>Zorunluluk</strong></td>
      <td>Evet</td>
      <td>Hayır</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Kapsam</strong></td>
      <td>Sadece deprem ve deprem kaynaklı zararlar</td>
      <td>Yangından hırsızlığa kadar birçok risk</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Bina Teminatı</strong></td>
      <td>Var</td>
      <td>Var</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Eşya Teminatı</strong></td>
      <td>Yok</td>
      <td>Var</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Teminat Limiti</strong></td>
      <td>Devlet tarafından belirlenen sabit üst limit</td>
      <td>Sigorta şirketine ve seçilen pakete göre değişir</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Fiyat</strong></td>
      <td>Daha düşük</td>
      <td>Poliçe kapsamına göre değişir</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Kimin İçin Gereklidir?</strong></td>
      <td>Türkiye’deki her konut için</td>
      <td>Ev sahipleri ve kiracılar için isteğe bağlı, ancak önerilir</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h2 id="dask-yeterli-mi-neden-konut-sigortasına-da-i̇htiyaç-var">DASK Yeterli mi? Neden Konut Sigortasına da İhtiyaç Var?</h2>

<p>Birçok kişi DASK yaptırdığı için kendisini güvende hissetse de DASK’ın kapsamı oldukça sınırlıdır. Örneğin:</p>

<ul>
  <li>Evinizdeki eşyalar depremde zarar görürse DASK ödeme yapmaz.</li>
  <li>Deprem dışındaki hiçbir risk (yangın, sel, hırsızlık vb.) DASK kapsamına girmez.</li>
  <li>Deprem sonrası oluşan hasar DASK limitini aşarsa, aşan kısmı karşılamaz.</li>
</ul>

<p>Bu nedenle konutunu gerçekten güvence altına almak isteyenlerin hem DASK hem de konut sigortası yaptırması önemlidir.</p>

<h2 id="konut-sigortası-mı-dask-mı-hangisini-seçmelisiniz">Konut Sigortası mı DASK mı? Hangisini Seçmelisiniz?</h2>

<p>Bu soru aslında yanlış bir sorudur, çünkü:</p>

<ul>
  <li>DASK zorunlu ve deprem için temel güvencedir.</li>
  <li>Konut Sigortası ise isteğe bağlı fakat kapsamlı bir korumadır.</li>
</ul>

<p>Gerçek anlamda bir konut güvenliği için ikisi birlikte düşünülmelidir.</p>

<p><strong>Ev Sahipleri İçin</strong></p>

<ul>
  <li>DASK yaptırmak zorunlu</li>
  <li>Konut sigortası ile hem bina hem de eşyalar tam korumaya alınabilir</li>
</ul>

<p><strong>Kiracılar İçin</strong></p>

<ul>
  <li>DASK ev sahibinin sorumluluğundadır</li>
  <li>Kiracı kendi eşyalarını korumak için konut sigortası yaptırabilir</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>DASK ve Konut Sigortası birbirinin alternatifi değil, tamamlayıcısıdır. DASK, deprem riskine karşı minimum güvence sağlarken; Konut Sigortası çok daha geniş riskleri kapsar ve kişinin ihtiyaçlarına göre özelleştirilebilir. Bu nedenle evinizi, yatırımınızı ve eşyalarınızı tam anlamıyla güvence altına almak için her iki sigortayı birlikte kullanmak en doğru yaklaşım olacaktır.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="konut sigortası" /><category term="dask" /><summary type="html"><![CDATA[DASK ve Konut Sigortası arasındaki farklar nelerdir? Teminat kapsamları, zorunluluk durumu ve hangi sigortanın hangi riskleri karşıladığına dair tüm detayları bu rehberde bulabilirsiniz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Tapu İptali Davası Nedir, Hangi Durumlarda Açılır?</title><link href="https://www.melihkocaturk.com/tapu-iptali-davasi-nedir-hangi-durumlarda-acilir" rel="alternate" type="text/html" title="Tapu İptali Davası Nedir, Hangi Durumlarda Açılır?" /><published>2025-12-01T00:00:00+03:00</published><updated>2025-12-01T00:00:00+03:00</updated><id>https://www.melihkocaturk.com/tapu-iptali-davasi-nedir-hangi-durumlarda-acilir</id><content type="html" xml:base="https://www.melihkocaturk.com/tapu-iptali-davasi-nedir-hangi-durumlarda-acilir"><![CDATA[<p>Türkiye’de gayrimenkul alım satım süreçlerinde zaman zaman hukuki uyuşmazlıklar ortaya çıkabilir. Bu uyuşmazlıkların en ciddi olanlarından biri <em>tapu iptali ve tescil davası</em>dır. Mülk sahipliğinin hatalı veya hileli işlemler nedeniyle yanlış kişiye geçmiş olması durumunda, hak sahibinin mülkiyetini geri alabilmesi için açılan önemli bir dava türüdür. Bu yazıda tapu iptali davasının ne olduğu, hangi durumlarda açıldığı, dava süreci, görevli mahkemeler ve merak edilen birçok detayı bulabilirsiniz.</p>

<h2 id="tapu-i̇ptali-davası-nedir">Tapu İptali Davası Nedir?</h2>

<p>Tapu iptali davası, bir taşınmazın tapu kaydının hukuka aykırı olarak oluşturulduğu, devredildiği veya tescil edildiği durumlarda, bu kaydın geçersiz kılınması ve gerçek hak sahibine yeniden tescil edilmesi amacıyla açılan davadır.</p>

<p>Bu dava sayesinde:</p>

<ul>
  <li>Hatalı tapu kaydı düzeltilir,</li>
  <li>Gerçek malik adına yeniden tescil yapılır,</li>
  <li>Mülkiyet hakkı koruma altına alınır.</li>
</ul>

<p>Tapu iptali davaları genellikle <em>tapu kaydının hukuki nedenden yoksun olması, usulsüzlük, hile, sahtecilik veya yanlışlık</em> gibi sebeplerle gündeme gelir.</p>

<h2 id="tapu-i̇ptali-davası-hangi-durumlarda-açılır">Tapu İptali Davası Hangi Durumlarda Açılır?</h2>

<p>Tapu iptali davaları pek çok farklı nedenle açılabilir. En yaygın görülen hukuki sebepler aşağıdaki gibidir:</p>

<ol>
  <li><strong>Hile ve Aldatma Durumu</strong>: Satış sırasında taraflardan biri diğerini hileyle yanıltmışsa, gerçeğe aykırı bilgiler verilmişse veya irade sakatlığı varsa tapu işlemi geçersiz hale gelir.</li>
  <li><strong>Sahte Belge ile Tapu Devri</strong>: Sahte vekaletname, sahte kimlik veya sahte imza kullanılarak yapılan devir işlemleri tapu iptali sebebidir. Bu gibi durumlarda ceza hukuku açısından da işlem yapılır.</li>
  <li><strong>Muris Muvazaası (Mirastan Mal Kaçırma)</strong>: Türk toplumunda en sık rastlanan uyuşmazlıklardan biridir. Bir miras bırakanın taşınmazını, mirasçılardan mal kaçırmak amacıyla gerçek satış gibi göstererek bir mirasçıya devretmesi halinde diğer mirasçılar tapu iptali davası açabilir.</li>
  <li><strong>Hatalı veya Yanlış Tapu Kaydı</strong>: Kadastro tespit hataları, yanlış sınır belirleme, hatalı ölçüm gibi durumlarda tapu kaydı gerçeği yansıtmaz. Bu durumda tapu iptali ve tescil davası açılabilir.</li>
  <li><strong>Hukuki Ehliyetsizlik</strong>: Aklî melekeleri yerinde olmayan bir kişinin yaptığı tapu işlemleri hukuken geçersizdir. Örneğin demans, akıl sağlığı raporu veya ayırt etme gücünün kaybı gibi durumlar tapu işlemlerinin iptaline yol açabilir.</li>
  <li><strong>Vekaletin Kötüye Kullanılması</strong>: Bir kişinin vekalet verdiği kişi, onun adına taşınmazını kötü niyetle, düşük bedelle veya izinsiz devrederse tapu iptali davası açılabilir.</li>
  <li><strong>Kanuna Aykırı Yapılan İmar İşlemleri</strong>: İmar uygulamaları sırasında yapılan hukuka aykırılıklar da tapu iptali sebeplerindendir. Örneğin yanlış yapılan parselasyon işlemleri bu kapsamda değerlendirilir.</li>
  <li><strong>Satış Vaadi Sözleşmesinin Yerine Getirilmemesi</strong>: Geçerli bir satış vaadi sözleşmesi bulunmasına rağmen taşınmazın devri yapılmıyorsa, alıcı tapu iptali ve tescil isteyebilir.</li>
</ol>

<h2 id="tapu-i̇ptali-davasını-kim-açabilir">Tapu İptali Davasını Kim Açabilir?</h2>

<p>Tapu iptali davasını yalnızca taşınmaz üzerinde hak iddia eden kişiler açabilir. Bunlar:</p>

<ul>
  <li>Malik (asıl sahip),</li>
  <li>Mirasçılar,</li>
  <li>Zarar gören kişi veya kişiler,</li>
  <li>Paydaşlar,</li>
  <li>Vekalet verilen ama mağdur edilen taraf,</li>
</ul>

<p>olabilir.</p>

<p>Dava, tapunun yanlış şekilde devrinden zarar gören herkes tarafından açılabilir.</p>

<h2 id="tapu-i̇ptali-davasında-yetkili-ve-görevli-mahkeme">Tapu İptali Davasında Yetkili ve Görevli Mahkeme</h2>

<p>Tapu iptali ve tescil davalarında:</p>

<ul>
  <li><strong>Görevli mahkeme</strong>: Asliye Hukuk Mahkemesi</li>
  <li><strong>Yetkili mahkeme</strong>: Taşınmazın bulunduğu yer mahkemesi</li>
</ul>

<p>Bu konuda yetki kesindir; başka bir mahkemede dava açılamaz.</p>

<h2 id="tapu-i̇ptali-davası-ne-kadar-sürer">Tapu İptali Davası Ne Kadar Sürer?</h2>

<p>Tapu iptali davalarının süresi, delil durumuna, bilirkişi incelemesine ve tanık ifadelerine göre değişir. Genellikle:</p>

<ul>
  <li>Ortalama 1 ile 3 yıl arasında sonuçlanır.</li>
  <li>Sahtecilik veya vekalet suistimali gibi teknik konularda süre daha da uzayabilir.</li>
</ul>

<p>Bilirkişi raporları, mahkeme yoğunluğu ve karşı tarafın itirazları süreci uzatabilen faktörlerdir.</p>

<h2 id="tapu-i̇ptali-davası-i̇çin-gerekli-belgeler">Tapu İptali Davası İçin Gerekli Belgeler</h2>

<p>Dava açmadan önce aşağıdaki belgeler hazırlanmalıdır:</p>

<ul>
  <li>Tapu kaydı ve çap bilgileri</li>
  <li>Kadastro tutanakları (varsa)</li>
  <li>Satış sözleşmeleri veya vekaletname örnekleri</li>
  <li>Tanık bilgileri</li>
  <li>Bilirkişi raporları ve emsal dosyalar</li>
  <li>Delil niteliğindeki her türlü yazılı belge</li>
</ul>

<p>Eksiksiz belge temini davanın daha hızlı ilerlemesini sağlar.</p>

<h2 id="tapu-i̇ptali-davası-açmadan-önce-bilinmesi-gerekenler">Tapu İptali Davası Açmadan Önce Bilinmesi Gerekenler</h2>

<p>Dava açmadan önce hak kaybı yaşamamak için şu noktalara dikkat edilmelidir:</p>

<ul>
  <li>Zamanaşımı süresi olup olmadığı kontrol edilmelidir. Bazı durumlarda süre yoktur (örneğin muris muvazaasında).</li>
  <li>İyi bir gayrimenkul hukuku avukatından destek alınmalıdır.</li>
  <li>Hile, sahtecilik veya yanlış tescil iddiaları güçlü delillerle desteklenmelidir.</li>
  <li>Tapu müdürlüğündeki işlem geçmişi incelenmelidir.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Tapu iptali ve tescil davası, taşınmaz üzerindeki mülkiyet hakkının korunması için hayati önem taşıyan bir dava türüdür. Hatalı veya hileli işlemler sonucunda tapu kaydı gerçek malikten farklı bir kişiye geçmişse, hak sahibinin mülkiyetini geri alması ancak bu dava ile mümkün olur.</p>

<p>Doğru belge toplama, uzman desteği ve hukuki süreçlerin yakından takip edilmesi davanın başarılı sonuçlanmasını sağlar. Emlak hukuku alanında karşılaşılan karmaşık durumlarda, süreci profesyonel bir avukatla yürütmek her zaman daha sağlıklı olacaktır.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="tapu" /><summary type="html"><![CDATA[Tapu iptali davasının ne olduğu, hangi durumlarda açıldığı, kimlerin dava açabileceği ve dava sürecinin nasıl işlediğine dair detaylı rehber.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ev Satışında Zamanlama Neden Önemlidir? En Uygun Dönem Nasıl Belirlenir?</title><link href="https://www.melihkocaturk.com/ev-satisinda-zamanlama-neden-onemlidir" rel="alternate" type="text/html" title="Ev Satışında Zamanlama Neden Önemlidir? En Uygun Dönem Nasıl Belirlenir?" /><published>2025-11-29T00:00:00+03:00</published><updated>2025-11-29T00:00:00+03:00</updated><id>https://www.melihkocaturk.com/ev-satisinda-zamanlama-neden-onemlidir</id><content type="html" xml:base="https://www.melihkocaturk.com/ev-satisinda-zamanlama-neden-onemlidir"><![CDATA[<p>Ev satışı, yalnızca doğru fiyatlandırma ve doğru pazarlama stratejileri ile değil, aynı zamanda <strong>doğru zamanlama</strong> ile başarıya ulaşan bir süreçtir. Gayrimenkul piyasasında dönemsel dalgalanmalar, alıcı davranışları, ekonomik koşullar ve rekabet düzeyi gibi birçok faktör vardır. Bu nedenle, satış kararınızı verirken “Ne zaman satışa çıkmalıyım?” sorusu en az fiyat stratejisi kadar kritik bir öneme sahiptir.</p>

<p>Bu yazıda, ev satışında zamanlamanın neden bu kadar önemli olduğunu ve en uygun satış dönemini nasıl belirleyebileceğinizi detaylı olarak inceleyeceğiz.</p>

<h2 id="ev-satışında-zamanlama-neden-bu-kadar-önemli">Ev Satışında Zamanlama Neden Bu Kadar Önemli?</h2>

<h3 id="arz-ve-talep-dengesi">Arz ve Talep Dengesi</h3>

<p>Gayrimenkul piyasasında fiyatları belirleyen temel unsurlardan biri <em>arz-talep dengesi</em>dir. Talebin yüksek, arzın ise düşük olduğu dönemlerde:</p>

<ul>
  <li>Daha fazla alıcıya ulaşırsınız.</li>
  <li>Daha yüksek fiyat teklifleri alabilirsiniz.</li>
  <li>Evinizin satış süresi kısalır.</li>
</ul>

<p>Tam tersi durumda, yani talebin düşük olduğu dönemlerde satış daha uzun sürebilir ve fiyat beklentileri aşağı çekilebilir.</p>

<h3 id="ekonomik-koşullar-ve-faiz-oranları">Ekonomik Koşullar ve Faiz Oranları</h3>

<p>Konut kredisi faizlerinin düşük olduğu dönemlerde alıcı sayısı belirgin şekilde artar. Faizlerin yükseldiği zamanlarda ise:</p>

<ul>
  <li>Alıcılar karar vermekte zorlanır,</li>
  <li>Satış hacmi düşer,</li>
  <li>Rekabet artar.</li>
</ul>

<p>Dolayısıyla faiz oranlarını takip etmek, satış zamanlamasında kritik rol oynar.</p>

<h3 id="mevsimsel-eğilimler">Mevsimsel Eğilimler</h3>

<p>Gayrimenkul sektöründe belirli mevsimler satışlar için daha elverişlidir. Özellikle Türkiye’de:</p>

<ul>
  <li><em>İlkbahar ve yaz ayları</em> satış için en verimli dönemlerdir.</li>
  <li>Yaz sonunda ve okul döneminde talep düşer.</li>
  <li>Kış aylarında satış süreci yavaşlar.</li>
</ul>

<p>Bu mevsimsel eğilimler, evinizi piyasaya çıkaracağınız tarihin potansiyel satış hızını doğrudan etkiler.</p>

<h3 id="rekabet-durumu">Rekabet Durumu</h3>

<p>Satışa çıkacağınız dönemde çevrenizde çok sayıda benzer ev satışta ise rekabet artar. Bu, fiyata ve pazarlık sürecine olumsuz yansıyabilir. Ancak düşük rekabetli bir dönemde evinizi listelemek:</p>

<ul>
  <li>Alıcıların ilgisini daha hızlı çekmenizi,</li>
  <li>Daha güçlü pazarlık avantajına sahip olmanızı sağlar.</li>
</ul>

<h2 id="en-uygun-satış-dönemi-nasıl-belirlenir">En Uygun Satış Dönemi Nasıl Belirlenir?</h2>

<h3 id="mevsimsel-analizi-dikkate-alın">Mevsimsel Analizi Dikkate Alın</h3>

<p>Türkiye genelinde veriler, en aktif ev satış sezonunun <strong>Mart – Temmuz</strong> aralığı olduğunu gösteriyor. Bu dönemde:</p>

<ul>
  <li>Hava koşulları alıcıların daha fazla ev gezmesine imkan tanır.</li>
  <li>Aileler taşınma planlarını okul değişikliklerine göre ayarlar.</li>
  <li>Gayrimenkul piyasası en dinamik halini alır.</li>
</ul>

<h3 id="bölgesel-trendleri-i̇nceleyin">Bölgesel Trendleri İnceleyin</h3>

<p>Her bölgenin satış döngüsü farklı olabilir. Örneğin:</p>

<ul>
  <li>Turistik bölgelerde yaz sezonu hareketliyken,</li>
  <li>Büyükşehirlerde yılın her döneminde hareketlilik olabilir,</li>
  <li>Öğrenci yoğunluğu olan şehirlerde yaz dönemi durgun, sonbahar ise yoğun geçer.</li>
</ul>

<p>Bu nedenle, kendi semtinizin geçmiş dönem satış verilerini incelemek satış zamanlamasını daha doğru belirlemenizi sağlar.</p>

<h3 id="faiz-oranlarını-ve-ekonomik-göstergeleri-takip-edin">Faiz Oranlarını ve Ekonomik Göstergeleri Takip Edin</h3>

<p>Faiz oranlarının düştüğü dönemler, alıcıların kredi kullanmaya daha istekli olduğu dönemdir. Bu dönemlerde evinizi satışa çıkarmak:</p>

<ul>
  <li>Satış süresini kısaltır,</li>
  <li>Fiyat beklentinizi yükseltebilir.</li>
</ul>

<p>Kredi koşulları zorlaştığında ise fiyat esnekliği gerekebilir.</p>

<h3 id="evin-hazır-olma-durumu">Evin Hazır Olma Durumu</h3>

<p>Evinizin satışa hazır olması zamanlamayı doğrudan etkiler. Örneğin:</p>

<ul>
  <li>Eksik tadilatlar varsa,</li>
  <li>Dekorasyon düzenlemeleri planlanıyorsa,</li>
  <li>Profesyonel fotoğraf çekimi için uygun ışık koşulları veya mevsimler bekleniyorsa,</li>
</ul>

<p>doğru zamanlama bu hazırlıkların tamamlanmasıyla şekillenir.</p>

<h3 id="emlak-danışmanının-piyasa-analizi">Emlak Danışmanının Piyasa Analizi</h3>

<p>Profesyonel bir gayrimenkul danışmanı:</p>

<ul>
  <li>Bölgenizin güncel fiyat değişimlerini,</li>
  <li>Son 3-6 aylık satış hızlarını,</li>
  <li>Satışa çıkan ve satılan ev sayısını,</li>
  <li>Rekabet seviyesini</li>
</ul>

<p>detaylı şekilde analiz ederek en uygun dönemi sizin için belirleyebilir.</p>

<h2 id="farklı-senaryolara-göre-satış-zamanlaması">Farklı Senaryolara Göre Satış Zamanlaması</h2>

<h3 id="hızlı-satış-i̇steyenler-i̇çin">Hızlı Satış İsteyenler İçin</h3>

<p>Hedefiniz kısa sürede satış yapmaksa:</p>

<ul>
  <li>Piyasa hareketliyken,</li>
  <li>Talebin yüksek olduğu ilkbahar/yaz döneminde,</li>
  <li>Faiz oranlarının düşük olduğu zamanlarda</li>
</ul>

<p>evinizi listelemek en doğru stratejidir.</p>

<h3 id="en-yüksek-fiyatı-hedefleyenler-i̇çin">En Yüksek Fiyatı Hedefleyenler İçin</h3>

<p>En iyi fiyatı almak için rekabetin düşük olduğu ama talebin canlı kaldığı kısa dönemleri değerlendirmek gerekir. Örneğin:</p>

<ul>
  <li>Mart – Nisan ayları,</li>
  <li>Okul döneminin başlamadığı yaz başı,</li>
  <li>Bölgenizdeki ciddi proje yatırımlarının yeni açıklanacağı dönemler.</li>
</ul>

<h3 id="yatırımcı-alıcıları-hedefleyenler-i̇çin">Yatırımcı Alıcıları Hedefleyenler İçin</h3>

<p>Yatırımcılar genellikle:</p>

<ul>
  <li>Yıl sonu dönemlerinde fırsat kollar,</li>
  <li>Piyasanın yavaş olduğu zamanlarda daha fazla pazarlık gücü ister.</li>
</ul>

<p>Bu nedenle satış zamanınızı yatırımcı kitlesine göre şekillendirmek istiyorsanız piyasanın durağan zamanlarını da değerlendirebilirsiniz.</p>

<h2 id="zamanlama-yanlışı-yapmanın-olası-kaybı">Zamanlama Yanlışı Yapmanın Olası Kaybı</h2>

<p>Yanlış dönemde satışa çıkmak:</p>

<ul>
  <li>Evinizin piyasada uzun süre kalmasına,</li>
  <li>Fiyat düşürmek zorunda kalmanıza,</li>
  <li>Alıcıların evle ilgili olumsuz algılar geliştirmesine,</li>
  <li>Daha fazla pazarlık baskısı ile karşılaşmanıza neden olabilir.</li>
</ul>

<p>Bu nedenle doğru zamanlama, satış sürecinizin finansal sonucunu ciddi şekilde etkiler.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Ev satışı sürecinde doğru zamanlamayı belirlemek; fiyat, pazarlama ve strateji kadar kritik bir adımdır. Piyasadaki mevsimsel eğilimleri, ekonomik koşulları ve bölgesel dinamikleri analiz ederek satışa çıkmak hem satış süresini kısaltır hem de daha yüksek bir satış fiyatı elde etmenizi sağlar.</p>

<p>Planlama aşamasında profesyonel bir emlak danışmanından destek almanız, mevcut piyasa koşullarına göre en doğru kararı vermenize yardımcı olacaktır.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, ev satışında zamanlamanın neden bu kadar önemli olduğunu ve en uygun satış dönemini nasıl belirleyebileceğinizi detaylı olarak inceleyeceğiz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Emlak Yatırımı İçin En Az Sermaye ile Başlama Rehberi</title><link href="https://www.melihkocaturk.com/emlak-yatirimi-icin-en-az-sermaye-ile-baslama-rehberi" rel="alternate" type="text/html" title="Emlak Yatırımı İçin En Az Sermaye ile Başlama Rehberi" /><published>2025-11-29T00:00:00+03:00</published><updated>2025-11-29T00:00:00+03:00</updated><id>https://www.melihkocaturk.com/emlak-yatirimi-icin-en-az-sermaye-ile-baslama-rehberi</id><content type="html" xml:base="https://www.melihkocaturk.com/emlak-yatirimi-icin-en-az-sermaye-ile-baslama-rehberi"><![CDATA[<p>Gayrimenkul yatırımı çoğu insanın aklında büyük sermaye gerektiren bir alan olarak yer alır. Ancak doğru strateji ile <em>küçük birikimlerle bile emlak yatırımı yapmaya başlamak</em> mümkündür. Düşük bütçeli yatırım yöntemleri, doğru finansman modelleri ve yaratıcı çözümler sayesinde, yüksek sermayesi olmayan yatırımcılar da gayrimenkul piyasasında yer edinebiliyor.</p>

<p>Bu rehberde, <strong>en az sermaye ile nasıl emlak yatırımı yapılır</strong>, hangi stratejiler en düşük maliyetle en iyi getiriyi sağlar ve dikkat edilmesi gereken risklerin neler olduğu ele alınmaktadır.</p>

<h2 id="az-sermaye-ile-emlak-yatırımının-gerçekçi-olup-olmadığı">Az Sermaye ile Emlak Yatırımının Gerçekçi Olup Olmadığı</h2>

<p>Küçük bütçeyle gayrimenkul yatırımı yapmak mümkündür, fakat klasik yöntemlerle değil.</p>

<p>Genellikle yatırımcıların karşılaştığı engeller:</p>

<ul>
  <li>Yüksek peşinat oranları</li>
  <li>Banka kredi şartları</li>
  <li>Gayrimenkul fiyatlarının artması</li>
  <li>İlk yatırımda nakit akışı oluşturamama</li>
</ul>

<p>Bu engelleri aşmak için yatırımcıların farklı finansman ve portföy stratejilerine yönelmesi gerekir.</p>

<p>Bu rehberde inceleyeceğimiz yöntemler arasında:</p>

<ul>
  <li>Düşük fiyatlı bölgeler ve imarlı arsalar</li>
  <li>Airbnb/günlük kiralama için düşük maliyetli küçük evler</li>
  <li>Kiralama garantili küçük ticari üniteler</li>
  <li>Ortak yatırım modelleri</li>
  <li>Gayrimenkul sermaye platformları</li>
  <li>Flipping (sat-yap) stratejisi</li>
</ul>

<p>gibi düşük başlangıç maliyetli çözümler yer alıyor.</p>

<h2 id="en-az-sermaye-ile-başlanabilecek-emlak-yatırımı-türleri">En Az Sermaye ile Başlanabilecek Emlak Yatırımı Türleri</h2>

<h3 id="düşük-bütçeli-arsa-yatırımı">Düşük Bütçeli Arsa Yatırımı</h3>

<p>Az sermayeyle yatırım yapmak isteyenler için en hızlı ulaşılabilir seçenek arsalardır.</p>

<p>Avantajları:</p>

<ul>
  <li>Fiyatları konutlara göre çok daha düşüktür</li>
  <li>Giderleri azdır (aidat, bakım, tadilat yok)</li>
  <li>Orta–uzun vadede yüksek getiri potansiyeli vardır</li>
  <li>Yatırım tutarı 200.000 TL’den bile başlayabilir</li>
</ul>

<p>Dikkat edilmesi gerekenler:</p>

<ul>
  <li>İmar durumu</li>
  <li>Yola cephe olup olmadığı</li>
  <li>Belediye plan değişiklikleri</li>
  <li>Bölgenin gelişim potansiyeli</li>
</ul>

<p><strong>Yüksek getiri fırsatı</strong>: “Yeni çevre yolu, metro hattı, üniversite, organize sanayi bölgesi” gibi projeler açıklanmış bölgeler.</p>

<h3 id="stüdyo-ve-1011-küçük-daire-yatırımı">Stüdyo ve 1+0/1+1 Küçük Daire Yatırımı</h3>

<p>Konut fiyatları yüksek olsa da 1+0 ve 1+1 daireler halen en düşük giriş maliyetine sahip konut türleri arasında.</p>

<p>Neden avantajlı?</p>

<ul>
  <li>Kiralama talebi yüksektir (özellikle öğrenciler, genç çalışanlar)</li>
  <li>Düşük tadilat maliyeti</li>
  <li>Mobilyalı kiralamaya uygundur</li>
  <li>Airbnb için idealdir</li>
</ul>

<p>Küçük daireler, büyük dairelere göre daha yüksek <strong>kira/maliyet oranı</strong> sunar.</p>

<h3 id="airbnb-için-küçük-evgünlük-kiralama-yatırımı">Airbnb için Küçük Ev/Günlük Kiralama Yatırımı</h3>

<p>Çok az sermayeyle giriş yapmak isteyenler için en hızlı nakit akışı yaratan model:</p>

<ul>
  <li>Küçük ve uygun fiyatlı bir daire alınır</li>
  <li>Mobilyalanır</li>
  <li>Günlük/haftalık kiralama yapılır</li>
</ul>

<p>Avantajları:</p>

<ul>
  <li>Geleneksel kiralamaya göre %40–120 daha yüksek gelir potansiyeli</li>
  <li>Küçük alanda düşük tadilat ve eşya maliyeti</li>
  <li>Turizm bölgelerinde çok güçlü talep</li>
</ul>

<p>Bu yöntemde “prim getirisinden” ziyade <strong>düzenli nakit akışı</strong> hedeflenir.</p>

<h3 id="kiracılı-gayrimenkul-satın-almak">Kiracılı Gayrimenkul Satın Almak</h3>

<p>Düşük sermayeyle yatırım yapmak isteyenler için bir diğer pratik yöntem:</p>

<ul>
  <li>Kiracısı hazır bir gayrimenkul satın almak</li>
  <li>İlk günden itibaren kira geliriyle krediyi karşılamak</li>
</ul>

<p>Burada en önemli kriter, “kira/maliyet oranının” yüksek olmasıdır.</p>

<p><strong>İyi bir yatırım için ideal oran</strong>: %4 – %6 yıllık kira getirisi (Türkiye için kabul edilebilir seviye)</p>

<h3 id="ortak-emlak-yatırım-modelleri">Ortak Emlak Yatırım Modelleri</h3>

<p>Az sermayeyle tek başına yatırım yapmak zor olabilir. Bu durumda:</p>

<ul>
  <li>Aile içi ortak yatırım</li>
  <li>Güvenilir arkadaş ortaklığı</li>
  <li>Gayrimenkul yatırım ortaklıkları (GYO)</li>
  <li>Crowdfunding platformları</li>
</ul>

<p>ile küçük bütçelerle büyük yatırımlara ortak olunabilir.</p>

<p>Bu model özellikle:</p>

<ul>
  <li>Ticari alan yatırımı</li>
  <li>Büyük arsa yatırımları</li>
  <li>Lüks konut ve villa projeleri</li>
</ul>

<p>için çok uygundur.</p>

<h2 id="en-az-sermaye-ile-gayrimenkul-yatırımı-yapmanın-finansman-yöntemleri">En Az Sermaye ile Gayrimenkul Yatırımı Yapmanın Finansman Yöntemleri</h2>

<h3 id="banka-kredileri-mortgage">Banka Kredileri (Mortgage)</h3>

<p>Hâlâ en yaygın yöntemdir.</p>

<ul>
  <li>Düşük sermayeyle etkili kullanmanın yolları:</li>
  <li>Peşinatı düşük tutan kampanyalı projeler</li>
  <li>Bankaların 0.99–1.49 gibi özel oranlı dönemleri</li>
  <li>Kamu bankası kredi paketleri</li>
</ul>

<p><strong>Kredi ile yatırım yaparken en önemli kural</strong>: Kira gelirinin taksiti karşılaması veya minimum farkla desteklemesi.</p>

<h3 id="tapu-taksitli-arsa-ve-konut-projeleri">Tapu Taksitli Arsa ve Konut Projeleri</h3>

<p>Birçok inşaat firması ve arsa ofisi tapu taksitli satış yapıyor. Banka kredisi gerektirmediği için küçük sermayeli yatırımcının en kolay erişebileceği model.</p>

<p>Avantajları:</p>

<ul>
  <li>Kredi puanı düşük olanlar için uygun</li>
  <li>Peşinatlar daha düşük</li>
  <li>Esnek ödeme planları</li>
  <li>Taksitler sabit kaldığından enflasyon karşısında değer kazanır</li>
</ul>

<h3 id="yap-sattadilatla-değer-artırma-flipping">Yap-Sat/Tadilatla Değer Artırma (Flipping)</h3>

<p>En yaratıcı düşük bütçeli yöntemlerden biri:</p>

<ul>
  <li>Eski, bakımsız daire düşük fiyata alınır</li>
  <li>Minimum tadilat ile değer artırılır</li>
  <li>Kısa sürede kar ile satılır</li>
</ul>

<p>“Usta tanıdıkları olan” veya “piyasayı takip eden” yatırımcılar için çok karlı olabilir.</p>

<h3 id="kiralayıp-kiralamak-rental-arbitrage--airbnb-modeli">Kiralayıp Kiralamak (Rental Arbitrage) – Airbnb Modeli</h3>

<p>Emlak satın almadan da emlak yatırımı yapılabilir:</p>

<ul>
  <li>Ev sahibi ile sözleşme yapılır</li>
  <li>Daire mobilyalanır</li>
  <li>Airbnb/günlük kiralama yapılır</li>
</ul>

<p>Gerekli sermaye:</p>

<ul>
  <li>Depozito</li>
  <li>İlk kira</li>
  <li>Mobilya gideri</li>
</ul>

<p>Bu model küçük sermaye ile hızlı nakit akışı yaratmak isteyenler için bir alternatif olabilir.</p>

<h2 id="az-sermaye-ile-emlak-yatırımı-yaparken-dikkat-edilmesi-gereken-riskler">Az Sermaye ile Emlak Yatırımı Yaparken Dikkat Edilmesi Gereken Riskler</h2>

<h3 id="hızla-değişen-piyasa-koşulları">Hızla Değişen Piyasa Koşulları</h3>

<p>Konut fiyatları ve kredi faizleri çok hızlı değişebilir.</p>

<p>Yatırım kararı almadan önce:</p>

<ul>
  <li>Bölge raporları</li>
  <li>Arz-talep dengesi</li>
  <li>Yeni projelerin yoğunluğu</li>
  <li>Kira getirisi analizi</li>
</ul>

<p>gibi veriler mutlaka incelenmelidir.</p>

<h3 id="kira-gelirinin-taksitleri-karşılamaması">Kira Gelirinin Taksitleri Karşılamaması</h3>

<p>Düşük sermaye ile yapılan yatırımlar genellikle kredi ile güçlendirilir. Bu nedenle kira gelirinin <em>taksitten düşük olmaması</em> kritik önem taşır.</p>

<h3 id="tadilat-giderlerinin-hesaplanmaması">Tadilat Giderlerinin Hesaplanmaması</h3>

<p>Küçük sermaye ile yatırım yapanların en çok yaptığı hatalardan biri:</p>

<p>“Düşük fiyatlı daire = iyi yatırım” yanılgısı.</p>

<p>Tadilat maliyetleri hesaba katılmazsa toplam yatırım bedeli artabilir.</p>

<h3 id="belge-ve-tapu-sorunları">Belge ve Tapu Sorunları</h3>

<p>Özellikle arsa yatırımlarında:</p>

<ul>
  <li>Hisseli parseller</li>
  <li>İmara kapalı alanlar</li>
  <li>Yola terk gerektiren yerler</li>
</ul>

<p>gibi riskler vardır.</p>

<p>Her yatırım mutlaka:</p>

<ul>
  <li>Tapu kaydı</li>
  <li>İmar çapı</li>
  <li>Belediye durumu</li>
  <li>Kadastro bilgisi</li>
</ul>

<p>ile birlikte incelenmelidir.</p>

<h2 id="en-az-sermaye-ile-başlamak-i̇çin-önerilen-strateji-adım-adım">En Az Sermaye ile Başlamak İçin Önerilen Strateji (Adım Adım)</h2>

<h3 id="adım-1-bütçe-belirleme">Adım 1: Bütçe Belirleme</h3>

<p>Başlangıç için gerçekçi bir aralık belirleyin: 100.000 TL – 1.000.000 TL arasında farklı yatırım seçenekleri mümkündür.</p>

<h3 id="adım-2-hangi-yatırım-türünün-size-uygun-olduğunu-seçin">Adım 2: Hangi Yatırım Türünün Size Uygun Olduğunu Seçin</h3>

<p>Örneğin:</p>

<ul>
  <li>“Sermayem az, uzun vadeli getiri istiyorum” → Arsa</li>
  <li>“Hızlı nakit akışı istiyorum” → Airbnb</li>
  <li>“Risksiz ve hazır gelir istiyorum” → Kiracılı daire</li>
</ul>

<h3 id="adım-3-bölge-ve-getiri-analizi-yapın">Adım 3: Bölge ve Getiri Analizi Yapın</h3>

<p>Bu analizde şunlar olmalı:</p>

<ul>
  <li>Kira çarpanı</li>
  <li>Son 5 yıl fiyat artışı</li>
  <li>Ulaşım projeleri</li>
  <li>Gelişim aksı (metro, üniversite, şehir hastanesi bölgeleri)</li>
</ul>

<h3 id="adım-4-finansmanı-planlayın">Adım 4: Finansmanı Planlayın</h3>

<ul>
  <li>Peşinat + kredi</li>
  <li>Tapu taksiti</li>
  <li>Ortak yatırım</li>
  <li>Kira ile kendini ödeyen daire modeli</li>
</ul>

<h3 id="adım-5-riski-dağıtın">Adım 5: Riski Dağıtın</h3>

<p>Tek bir yatırıma bütün paranızı koymak yerine:</p>

<ul>
  <li>Bir kısmını arsa</li>
  <li>Bir kısmını küçük daire</li>
  <li>Bir kısmını yenileme projesi</li>
</ul>

<p>olarak çeşitlendirebilirsiniz.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Bugün gayrimenkul yatırımı yapmak için milyonlarca lira sermayeye sahip olmanız gerekmiyor. Doğru strateji ile <em>az sermaye ile güçlü bir portföy</em> oluşturabilirsiniz.</p>

<p>Bu rehberde aktarılan:</p>

<ul>
  <li>Düşük maliyetli yatırım türleri</li>
  <li>Hızlı nakit akışı sağlayan modeller</li>
  <li>Finansman yöntemleri</li>
  <li>Risk analizi</li>
  <li>Adım adım başlangıç rehberi</li>
</ul>

<p>size başlangıç için net bir yol haritası sunar.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="emlak yatırımı" /><summary type="html"><![CDATA[Bu rehberde, en az sermaye ile nasıl emlak yatırımı yapılır, hangi stratejiler en düşük maliyetle en iyi getiriyi sağlar ve dikkat edilmesi gereken risklerin neler olduğu ele alınmaktadır.]]></summary></entry><entry><title type="html">Konut Projelerinde Metrekare Oyunu Nedir, Nasıl Anlaşılır?</title><link href="https://www.melihkocaturk.com/konut-projelerinde-metrekare-oyunu-nedir-nasil-anlasilir" rel="alternate" type="text/html" title="Konut Projelerinde Metrekare Oyunu Nedir, Nasıl Anlaşılır?" /><published>2025-11-25T00:00:00+03:00</published><updated>2025-11-25T00:00:00+03:00</updated><id>https://www.melihkocaturk.com/konut-projelerinde-metrekare-oyunu-nedir-nasil-anlasilir</id><content type="html" xml:base="https://www.melihkocaturk.com/konut-projelerinde-metrekare-oyunu-nedir-nasil-anlasilir"><![CDATA[<p>Konut projelerinde dairelerin metrekareleri, fiyatlandırmanın en kritik unsurlarından biridir. Ancak birçok projede “brüt metrekare”, “net metrekare”, “kullanım alanı”, “satışa esas alan” gibi farklı kavramlar kullanıldığı için, alıcılar gerçek daire büyüklüğünü çoğu zaman tam olarak anlayamaz. Bu durum, sektörde sıkça tartışılan <strong>metrekare oyunu</strong> kavramını ortaya çıkarır.</p>

<p>Bu yazıda metrekare oyununun ne olduğu, nasıl uygulandığı, alıcıların bunu nasıl anlayabileceği ve nelere dikkat ederek kendilerini koruyabilecekleri adım adım ele alınmaktadır.</p>

<h2 id="metrekare-oyunu-nedir">Metrekare Oyunu Nedir?</h2>

<p>Metrekare oyunu, konut projelerinde daire büyüklüklerinin olduğundan daha büyükmüş gibi gösterilmesi veya hesaplama yöntemlerinin farklılaştırılması sonucu ortaya çıkan yanıltıcı durumları ifade eder.</p>

<p>Bu oyun, genellikle şu yöntemlerle karşımıza çıkar:</p>

<ul>
  <li>Brüt metrekarenin olduğundan yüksek gösterilmesi</li>
  <li>Net metrekareye dahil olmaması gereken alanların dahil edilmesi</li>
  <li>Ortak alanların daire metrekaresi gibi sunulması</li>
  <li>Balkon, teras, hatta yangın kaçış koridorlarının bile satışa esas alana katılması</li>
  <li>“Kullanım alanı” ile “net alan” kavramlarının birbirine karıştırılması</li>
</ul>

<p>Sonuç olarak alıcı, 120 metrekare olduğunu düşündüğü bir dairenin aslında 85–90 metrekare net alana sahip olduğunu satın aldığında fark eder.</p>

<h2 id="metrekare-türleri-kafa-karışıklığı-nereden-kaynaklanıyor">Metrekare Türleri: Kafa Karışıklığı Nereden Kaynaklanıyor?</h2>

<p>Türkiye’de konut metrekareleri üç farklı ölçüm sistemi ile ifade edilir. Farklı projelerde farklı yöntemlerin kullanılması kafa karışıklığına neden olur.</p>

<ol>
  <li><strong>Net Metrekare</strong>: Dairenin duvarlar içindeki gerçek yaşam alanıdır. Mutfak, salon, odalar, banyo, koridor gibi doğrudan kullanabildiğiniz alanları ifade eder.</li>
  <li><strong>Brüt Metrekare</strong>: Dairenin net alanına ek olarak; duvar kalınlıkları, kolonlar, merdiven kovaları ve ortak alan paylarının eklenmesiyle ulaşılan değerdir. Brüt metrekare, her projede farklı tanımlandığı için en çok karışıklık burada yaşanır.</li>
  <li><strong>Satışa Esas Alan</strong>: Firmaların satış sözleşmelerinde kullandığı alandır. Bu alana kimi zaman balkon, teras, depo, kapalı otopark payı hatta sosyal tesis payı bile dahil edilir.</li>
</ol>

<h2 id="metrekare-oyununun-en-sık-kullanıldığı-yöntemler">Metrekare Oyununun En Sık Kullanıldığı Yöntemler</h2>

<ol>
  <li><strong>Balkon ve Terasların Olduğundan Büyük Gösterilmesi</strong>: Bazı projelerde 10 metrekarelik bir balkon satışa esas alanda 20 metrekareye kadar yazılabilir. Bunun sebebi, balkonun hesaplamaya %100 dahil edilmesi veya farklı çarpanlarla brüt hesaba eklenmesidir.</li>
  <li><strong>Ortak Alanların Metrekareye Dahil Edilmesi</strong>: Sosyal tesis, lobi, spor salonu gibi alanların “paylaştırılarak” daire metrekaresine eklenmesi, alıcıyı en çok yanıltan yöntemlerden biridir. Örneğin: Bir sitedeki 3.000 metrekare sosyal alan, 300 daireye paylaştırılır ve her daireye 10 metrekare ek olarak yazılır.</li>
  <li><strong>Koridor ve Duvar Kalınlıklarının Yüksek Hesaplanması</strong>: Dış duvarlar, taşıyıcı kolonlar veya teknik hacimler brüt alana fazla çarpanlarla eklenebilir.</li>
  <li><strong>Depo, Kapalı Otopark ve Ortak Depoların Daireye Eklenmesi</strong>: Bazı projelerde daireyle aynı tapuda olmayan bağımsız depolar bile satışa esas alana dahil edilir.</li>
</ol>

<h2 id="metrekare-oyunu-nasıl-anlaşılır">Metrekare Oyunu Nasıl Anlaşılır?</h2>

<ul>
  <li><strong>Tapu veya Kat Planında “Net Alan”ı Talep Edin</strong>: Gerçek yaşam alanını gösteren tek resmi belge kat planı ve mimari projedir. Satıcıdan mutlaka “bağımsız bölüm net alanını” gösteren planı isteyin.</li>
  <li><strong>Sözleşmede “Satışa Esas Alan”ın Nasıl Hesaplandığını Kontrol Edin</strong>: Sözleşmede alanların nasıl toplandığı, hangi çarpanların kullanıldığı açıkça yazılmalıdır. Hesaplama formülü yoksa mutlaka ekletin.</li>
  <li><strong>Daireyi Yerinde Görüyorsanız Basit Bir Ölçüm Yapın</strong>: Bir mezura veya lazer metre ile en azından salon, odalar ve koridorların kaba ölçümlerini yapabilirsiniz. Gerçek net alan ile satışta söylenen alan arasında %10’dan fazla fark varsa dikkatli olun.</li>
  <li><strong>Ortak Alan Payını Sorgulayın</strong>: Sosyal alanların daireye hangi oranda paylaştırıldığını mutlaka sorun. Bazı projelerde ortak alan payı 3–5 metrekare iken, kimilerinde 20–25 metrekareyi bulabilir.</li>
  <li><strong>Balkon ve Teras Çarpanlarını Öğrenin</strong>: Balkonlar genellikle %50 çarpanla hesaplanır. %100 olarak eklenmişse brüt metrekare şişirilmiş demektir.</li>
</ul>

<h2 id="metrekare-farkı-normalde-ne-kadar-olmalı">Metrekare Farkı Normalde Ne Kadar Olmalı?</h2>

<p>Sektörde kabul gören oranlar:</p>

<ul>
  <li>Net / Brüt farkı normalde %25–35 arasıdır. Yani 100 m² brüt bir dairenin neti 65–75 m² civarında olur.</li>
  <li>Fark %40’ın üzerindeyse metrekare oyunu ihtimali yüksektir.</li>
  <li>Lüks rezidanslarda ortak alan paylaşımı geniş olduğu için fark %45’e kadar çıkabilir, ancak bunun mutlaka gerekçelendirilmiş olması gerekir.</li>
</ul>

<h2 id="metrekare-oyunundan-korunmak-i̇çin-alıcıya-öneriler">Metrekare Oyunundan Korunmak İçin Alıcıya Öneriler</h2>

<ul>
  <li>Her zaman net metrekare üzerinden fiyat kıyaslaması yapın. Aynı bölgede brütleri karşılaştırmak yanıltıcıdır.</li>
  <li>Projenin mimari proje onayını isteyin. Açıkça net alan yazmayan projelerde risk yüksektir.</li>
  <li>Satış temsilcisinden yazılı metrekare taahhüdü alın. “Bu daire 90 m² net” gibi ifadelerin sözleşmede yer alması önemlidir.</li>
  <li>Brüt metrekareye nelerin dahil edildiğini sorun. Sosyal tesis, asansör boşluğu, kapalı otopark gibi alanlar dahil ediliyorsa bunu bilmelisiniz.</li>
  <li>Fiyat karşılaştırması yaparken tek kriter metrekare olmasın. Tavan yüksekliği, plan verimliliği, kolon yerleşimi ve oda oranları da çok önemlidir.</li>
</ul>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Konut projelerinde metrekare oyunu, alıcıların gerçek yaşam alanını yanlış değerlendirmesine yol açan önemli bir problemdir. Bu nedenle konut alırken yalnızca satış broşürlerine veya brüt metrekarelere değil, <em>net yaşam alanı, sözleşme detayları, mimari proje ve hesaplama yöntemleri</em>ne odaklanmak gerekir.</p>

<p>Doğru bilgiyle hareket eden alıcı, hem metrekare oyununa düşmez hem de gerçek değerini bilen daha sağlıklı bir yatırım yapmış olur.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda metrekare oyununun ne olduğu, nasıl uygulandığı, alıcıların bunu nasıl anlayabileceği ve nelere dikkat ederek kendilerini koruyabilecekleri adım adım ele alınmaktadır.]]></summary></entry><entry><title type="html">Alıcı Piyasası Nedir ve Bu Piyasada Satıcılar Nasıl Hareket Etmelidir?</title><link href="https://www.melihkocaturk.com/alici-piyasasi-nedir-ve-bu-piyasada-saticilar-nasil-hareket-etmelidir" rel="alternate" type="text/html" title="Alıcı Piyasası Nedir ve Bu Piyasada Satıcılar Nasıl Hareket Etmelidir?" /><published>2025-11-20T00:00:00+03:00</published><updated>2025-11-20T00:00:00+03:00</updated><id>https://www.melihkocaturk.com/alici-piyasasi-nedir-ve-bu-piyasada-saticilar-nasil-hareket-etmelidir</id><content type="html" xml:base="https://www.melihkocaturk.com/alici-piyasasi-nedir-ve-bu-piyasada-saticilar-nasil-hareket-etmelidir"><![CDATA[<p>Emlak piyasası ekonominin genel durumuna, arz-talep dengesine ve bölgesel dinamiklere göre sürekli değişir. Zaman zaman <em>satıcı piyasası</em>, zaman zaman ise <em>alıcı piyasası</em> ortaya çıkar. Bir emlak danışmanı veya satıcı olarak bu döngüyü doğru okumak, satış stratejilerinizi buna göre şekillendirmek satış hızınızı ve kazancınızı doğrudan etkiler.</p>

<p>Bu yazıda alıcı piyasasının ne olduğunu, hangi koşullarda oluştuğunu ve satıcıların bu dönemde nasıl hareket etmesi gerektiğini kapsamlı şekilde inceleyeceğiz.</p>

<h2 id="alıcı-piyasası-nedir">Alıcı Piyasası Nedir?</h2>

<p>Alıcı piyasası, gayrimenkul piyasasında <em>satılık konut sayısının fazla, alıcı sayısının ise nispeten az olduğu</em> dönemleri ifade eder. Bu durumda pazarlık gücü alıcıdadır; satıcılar ise rekabet içinde daha cazip hale gelmeye çalışır.</p>

<p>Alıcı piyasasının temel özellikleri:</p>

<ul>
  <li><strong>Arz fazladır</strong>: Piyasada çok sayıda satılık konut bulunur.</li>
  <li><strong>Talep düşüktür</strong>: Ekonomik durgunluk, yüksek faiz oranları veya belirsizlikler nedeniyle alıcı sayısı azalır.</li>
  <li><strong>Fiyatlar yavaş artar veya düşer</strong>: Rekabet nedeniyle satıcılar fiyat kırmak zorunda kalabilir.</li>
  <li><strong>Pazarda kalma süresi uzar</strong>: Konutlar satışa çıktıktan sonra uzun süre alıcı bulamayabilir.</li>
  <li><strong>Alıcılar pazarlıkta güçlüdür</strong>: Fiyat, ödeme planı, ekspertiz bulguları gibi konularda daha avantajlıdırlar.</li>
</ul>

<h2 id="alıcı-piyasası-neden-oluşur">Alıcı Piyasası Neden Oluşur?</h2>

<p>Alıcı piyasasının ortaya çıkmasının birçok nedeni olabilir:</p>

<ol>
  <li><strong>Ekonomik durgunluk ve belirsizlik</strong>: Tüketiciler büyük yatırımlardan uzaklaşır. Konut alma isteği azalır.</li>
  <li><strong>Yüksek kredi faizleri</strong>: Mortgage faizleri yükseldiğinde alıcıların ödeme gücü düşer. Konut talebi ciddi şekilde azalır.</li>
  <li><strong>Piyasada satılık konut fazlalığı</strong>: Yeni projeler, kentsel dönüşüm veya yatırımcıların toplu satışları arzı artırır.</li>
  <li><strong>Mevsimsel ve bölgesel etkiler</strong>: Bazı bölgelerde dönemsel olarak talep düşer, bu durum kısa süreli alıcı piyasaları oluşturabilir.</li>
</ol>

<h2 id="alıcı-piyasasında-satıcılar-nasıl-hareket-etmelidir">Alıcı Piyasasında Satıcılar Nasıl Hareket Etmelidir?</h2>

<p>Alıcı piyasası satıcılar için zorlu bir dönem gibi görünse de doğru stratejilerle bu dönem avantaja çevrilebilir. İşte satıcıların uygulaması gereken en etkili yöntemler:</p>

<h3 id="doğru-fiyatlandırma-yapılmalı">Doğru Fiyatlandırma Yapılmalı</h3>

<p>Alıcı piyasasında en kritik konu <em>realist fiyat belirlemektir</em>.</p>

<p>Satıcılar fiyatı:</p>

<ul>
  <li>Piyasanın üzerinde belirlerse,</li>
  <li>Benzer konutlarla rekabet etmezse,</li>
</ul>

<p>ilanları aylarca satışa dönüşmeden bekleyecektir.</p>

<p><strong>En doğru yaklaşım</strong>:</p>

<ul>
  <li>Bölgedeki benzer konutların satış fiyatlarını analiz etmek,</li>
  <li>Emlak danışmanından profesyonel değerleme almak,</li>
  <li>Gerekirse küçük indirimlerle alıcıyı masaya çekmek.</li>
</ul>

<h3 id="profesyonel-i̇lan-hazırlığı-fotoğraf-video-ve-tanıtım">Profesyonel İlan Hazırlığı: Fotoğraf, Video ve Tanıtım</h3>

<p>Rekabetin yoğun olduğu bir dönemde görsel kalite belirleyicidir.</p>

<p>Satıcılar mutlaka:</p>

<ul>
  <li>Profesyonel fotoğraflar kullanmalı,</li>
  <li>Drone çekimi veya tanıtım videosu hazırlamalı,</li>
  <li>3D sanal tur opsiyonunu değerlendirmeli,</li>
  <li>İlan açıklamasını detaylı ve ikna edici şekilde yazmalıdır.</li>
</ul>

<p>Görsel ve içerik kalitesi yüksek ilanlar, alıcıların ilgisini daha hızlı çeker.</p>

<h3 id="konutu-satışa-hazırlamak-home-staging">Konutu Satışa Hazırlamak (Home Staging)</h3>

<p>Alıcı piyasasında küçük dokunuşlar büyük fark yaratabilir.</p>

<ul>
  <li>Boya gibi basit yenilemeler yapmak,</li>
  <li>Fazla eşyaları kaldırarak ferah bir görünüm sağlamak,</li>
  <li>Aydınlatmayı iyileştirmek,</li>
  <li>Dairenin temiz ve düzenli olduğundan emin olmak,</li>
</ul>

<p>satış ihtimalini ciddi şekilde artırır.</p>

<h3 id="esnek-ve-i̇şbirlikçi-olmak">Esnek ve İşbirlikçi Olmak</h3>

<p>Alıcı piyasasında inatçı satıcılar kaybeder.</p>

<p>Bu dönemde satıcıların:</p>

<ul>
  <li>Pazarlığa açık olması,</li>
  <li>Ekspertiz raporuna göre düzeltmeleri değerlendirmesi,</li>
  <li>Tapu işlemlerinde ve teslim süreçlerinde esnek davranması,</li>
</ul>

<p>alıcıyı ikna etmek için kritik rol oynar.</p>

<h3 id="doğru-pazarlama-kanallarını-kullanmak">Doğru Pazarlama Kanallarını Kullanmak</h3>

<p>Satıcıların sadece ilan portallarına güvenmesi artık yeterli değildir.</p>

<p>Bu dönemde ek pazarlama yöntemleri öne çıkar:</p>

<ul>
  <li>Sosyal medya reklamları</li>
  <li>Google Ads kampanyaları</li>
  <li>Bölgesel mailing çalışmaları</li>
  <li>Instagram Reels, TikTok kısa videolar</li>
  <li>Emlak danışmanının müşteri havuzu</li>
</ul>

<p>Ne kadar görünürseniz, o kadar çok alıcı çekersiniz.</p>

<h3 id="uzman-bir-emlak-danışmanı-ile-çalışmak">Uzman Bir Emlak Danışmanı ile Çalışmak</h3>

<p>Alıcı piyasasında satış yapmak daha profesyonel bir yönetim gerektirir.</p>

<p>İyi bir emlak danışmanı:</p>

<ul>
  <li>Doğru fiyatlandırmayı yapar,</li>
  <li>Pazarlama stratejisi geliştirir,</li>
  <li>Pazarlıkları profesyonel yürütür,</li>
  <li>Konutun pazar payını artırır.</li>
</ul>

<p>Bu sayede satıcı, zorlu bir dönemde bile avantaj elde edebilir.</p>

<h3 id="fiyata-değil-değere-odaklanan-bir-anlatım-geliştirmek">Fiyata Değil, Değere Odaklanan Bir Anlatım Geliştirmek</h3>

<p>Alıcı piyasasında rekabet sadece fiyat üzerinden yapılmaz.</p>

<p>Satıcılar ilanda ve görüşmelerde konutun:</p>

<ul>
  <li>Lokasyon avantajlarını,</li>
  <li>Yatırım potansiyelini,</li>
  <li>Aidat, ulaşım, okul, sosyal alan gibi özelliklerini,</li>
</ul>

<p>vurgulayarak fark yaratmalıdır.</p>

<p>Değer anlatımı güçlü olduğunda fiyat pazarlığı daha uygun seviyede tutulabilir.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Alıcı piyasası, satıcılar için zorlayıcı gibi görünse de doğru stratejilerle fırsata dönüştürülebilir bir dönemdir. Bu süreçte <strong>doğru fiyatlandırma</strong>, <strong>etkili pazarlama</strong>, <strong>profesyonel ilan hazırlığı</strong> ve <strong>esneklik</strong> başarıyı belirler.</p>

<p>Bir emlak danışmanı olarak bu dönemde satıcı müşterilerinize doğru yol haritası sunmanız, hem hızlı satış sağlayacak hem de sizi rakiplerinizden ayrıştıracaktır.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="emlak piyasası" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda alıcı piyasasının ne olduğunu, hangi koşullarda oluştuğunu ve satıcıların bu dönemde nasıl hareket etmesi gerektiğini kapsamlı şekilde inceleyeceğiz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Ev Alırken Ekspertiz Raporu Neden Önemlidir?</title><link href="https://www.melihkocaturk.com/ev-alirken-ekspertiz-raporu-neden-onemlidir" rel="alternate" type="text/html" title="Ev Alırken Ekspertiz Raporu Neden Önemlidir?" /><published>2025-11-20T00:00:00+03:00</published><updated>2025-11-20T00:00:00+03:00</updated><id>https://www.melihkocaturk.com/ev-alirken-ekspertiz-raporu-neden-onemlidir</id><content type="html" xml:base="https://www.melihkocaturk.com/ev-alirken-ekspertiz-raporu-neden-onemlidir"><![CDATA[<p>Bir ev satın almak, çoğu insan için hayatlarının en büyük yatırımlarından biridir. Bu süreçte alınacak kararların doğru verilmesi, gelecekte yaşanabilecek maddi ve hukuki sorunların önüne geçmek açısından büyük önem taşır. İşte tam bu noktada ekspertiz raporu devreye girer. Ekspertiz raporu, satın alınacak taşınmazın gerçek değerini ve fiziksel durumunu ortaya koyan, uzman kişiler tarafından hazırlanan bir belgedir.</p>

<p>Peki, <strong>ekspertiz raporu</strong> neden bu kadar önemlidir? Gelin, adım adım inceleyelim.</p>

<h2 id="taşınmazın-gerçek-değerini-ortaya-koyar">Taşınmazın Gerçek Değerini Ortaya Koyar</h2>

<p>Bir gayrimenkulün satış fiyatı her zaman piyasa değerini yansıtmaz. Satıcılar genellikle kendi beklentilerine göre fiyat belirlerken, alıcılar bu değerin doğruluğunu ölçmekte zorlanabilir. Ekspertiz raporu, bölgedeki emsal satışlar, taşınmazın konumu, yaşı, metrekaresi, yapı kalitesi gibi kriterlere göre <em>evin gerçek piyasa değerini</em> objektif biçimde belirler. Bu sayede alıcı, <em>gereğinden fazla ödeme yapma riski</em>nden korunur.</p>

<h2 id="bankalar-i̇çin-zorunlu-bir-belgedir">Bankalar İçin Zorunlu Bir Belgedir</h2>

<p>Eğer konut kredisi kullanarak ev satın almayı planlıyorsanız, <em>bankalar ekspertiz raporunu zorunlu tutar</em>. Bankanın kredi vereceği tutar, bu raporla belirlenen ekspertiz değerine göre hesaplanır. Örneğin, ekspertiz değeri 2 milyon TL olan bir ev için banka genellikle bu değerin %80’i oranında (yani 1,6 milyon TL) kredi onaylar.</p>

<p>Bu nedenle, kredi sürecinde ekspertiz raporu olmazsa olmaz bir aşamadır.</p>

<h2 id="gayrimenkulün-fiziksel-durumunu-ortaya-koyar">Gayrimenkulün Fiziksel Durumunu Ortaya Koyar</h2>

<p>Ekspertiz uzmanı, yalnızca değeri değil, aynı zamanda taşınmazın fiziksel durumunu da inceler.</p>

<p>Raporda genellikle şu unsurlar değerlendirilir:</p>

<ul>
  <li>Binanın yaşı ve yapı kalitesi</li>
  <li>Dış cephe ve iç mekanın durumu</li>
  <li>Statik ve teknik altyapı kontrolleri</li>
  <li>Deprem yönetmeliğine uygunluk</li>
  <li>Isıtma, elektrik ve su tesisatları</li>
</ul>

<p>Bu bilgiler, <em>evin gizli sorunlarını önceden fark etmenizi sağlar</em>. Böylece satın aldıktan sonra sürpriz tadilat masraflarıyla karşılaşmazsınız.</p>

<h2 id="tapu-ve-i̇mar-bilgilerini-netleştirir">Tapu ve İmar Bilgilerini Netleştirir</h2>

<p>Ekspertiz raporunda yalnızca fiziksel değil, <strong>hukuki durum tespiti</strong> de yapılır.</p>

<p>Raporda şu bilgiler yer alır:</p>

<ul>
  <li>Tapu kaydı ve mülkiyet bilgileri</li>
  <li>İmar durumu ve ruhsat belgeleri</li>
  <li>Kat irtifakı veya kat mülkiyeti olup olmadığı</li>
  <li>Taşınmaz üzerinde ipotek, haciz veya şerh bulunup bulunmadığı</li>
</ul>

<p>Bu sayede alıcı, tapuda sorunlu bir taşınmazı satın alma riskinden korunur. Özellikle <em>kat mülkiyeti olmayan veya imar mevzuatına aykırı yapılar</em>, ileride ciddi hukuki problemler doğurabilir.</p>

<h2 id="müzakere-gücü-sağlar">Müzakere Gücü Sağlar</h2>

<p>Ekspertiz raporu, alıcıya fiyat pazarlığında güçlü bir koz kazandırır. Eğer rapor, evin piyasa değerinin satıcının talep ettiği fiyattan daha düşük olduğunu gösteriyorsa, bu durumu belgeleyerek indirim talep edebilirsiniz. Ayrıca, rapordaki teknik veya hukuki eksiklikler de pazarlıkta avantaj yaratabilir.</p>

<h2 id="yatırım-kararlarını-destekler">Yatırım Kararlarını Destekler</h2>

<p>Gayrimenkulü sadece oturmak için değil, yatırım amacıyla satın almayı planlıyorsanız, ekspertiz raporu çok daha kritik bir rol oynar. Rapor, taşınmazın bulunduğu bölgedeki <em>piyasa trendlerini</em>, <em>değer artış potansiyelini</em> ve <em>kira getirisi tahminlerini</em> içerir. Bu bilgiler, yatırımınızın geri dönüş süresini hesaplamanıza ve doğru lokasyon tercihi yapmanıza yardımcı olur.</p>

<h2 id="yasal-güvence-sağlar">Yasal Güvence Sağlar</h2>

<p>Ekspertiz raporu, resmi bir belge olduğu için <em>yasal süreçlerde delil olarak kullanılabilir</em>. Örneğin, satış sonrası ortaya çıkan değer uyuşmazlıklarında veya kredi sürecinde yaşanabilecek anlaşmazlıklarda bu rapor, hem alıcıyı hem satıcıyı koruyan bir dayanak görevi görür.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Ev satın almak yalnızca beğeniyle değil, <strong>bilgi ve güvenle</strong> yapılan bir yatırımdır. Ekspertiz raporu, bu güveni sağlayan en önemli araçlardan biridir. Hem maddi hem hukuki riskleri minimize eder, hem de satın alma kararınızı objektif verilerle desteklemenize yardımcı olur.</p>

<p>Kısacası, ev alırken ekspertiz raporu sadece bir formalite değil, <em>yatırımınızı koruyan profesyonel bir sigortadır</em>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="ekspertiz raporu" /><summary type="html"><![CDATA[Ev alırken ekspertiz raporu, taşınmazın gerçek değerini ve hukuki-fiziksel durumunu objektif şekilde ortaya koyarak güvenli bir satın alma süreci sağlar.]]></summary></entry><entry><title type="html">Göktürk’te Emlak Danışmanı mı Arıyorsunuz? Hemen Tanışalım</title><link href="https://www.melihkocaturk.com/gokturkte-emlak-danismani-mi-ariyorsunuz-hemen-tanisalim" rel="alternate" type="text/html" title="Göktürk’te Emlak Danışmanı mı Arıyorsunuz? Hemen Tanışalım" /><published>2025-11-11T00:00:00+03:00</published><updated>2025-11-11T00:00:00+03:00</updated><id>https://www.melihkocaturk.com/gokturkte-emlak-danismani-mi-ariyorsunuz-hemen-tanisalim</id><content type="html" xml:base="https://www.melihkocaturk.com/gokturkte-emlak-danismani-mi-ariyorsunuz-hemen-tanisalim"><![CDATA[<p>Göktürk’te ev almak, satmak veya kiralamak istiyorsanız doğru yerdesiniz. Bölge dinamiklerini ve yerel talebi yakından bilen bir emlak danışmanı; zamanınızı ve paranızı korur. Ben <strong>Melih Kocatürk</strong> — <em>Keller Williams</em> çatısı altında görev yapan bir profesyonel gayrimenkul danışmanıyım.. Bu sayfada size nasıl yardımcı olabileceğimi, süreçte nelere dikkat etmeniz gerektiğini ve hemen harekete geçmeniz için somut adımları bulacaksınız.</p>

<h2 id="neden-göktürk-bölgenin-alıcı-ve-yatırımcı-i̇çin-sunduğu-avantajlar">Neden Göktürk? Bölgenin Alıcı ve Yatırımcı İçin Sunduğu Avantajlar</h2>

<p>Göktürk, İstanbul’un hızla değer kazanan ve yatırımcıların dikkatini çeken bölgelerinden biridir. Bölgeyi cazip kılan birçok faktör bulunuyor:</p>

<ul>
  <li><strong>Doğa ve Yaşam Kalitesi</strong>: Göktürk, İstanbul’un karmaşasından uzak, yeşil alanları ve parklarıyla öne çıkan bir yaşam sunar. Site konseptleri, güvenli mahalleler ve modern sosyal tesisler, özellikle aileler ve profesyoneller için ideal bir yaşam alanı yaratır.</li>
  <li><strong>Ulaşım ve Lokasyon Avantajı</strong>: İstanbul Havalimanı, Maslak, Kemerburgaz ve şehir merkezine olan kolay erişim, hem günlük yaşam hem de yatırım açısından büyük avantaj sağlar. Bölgedeki yeni yollar ve toplu taşıma projeleri, Göktürk’ün değerini artıran önemli unsurlardandır.</li>
  <li><strong>Çeşitli Konut Seçenekleri</strong>: 1+1’den 5+1 villalara kadar geniş konut portföyü, alıcıların farklı ihtiyaçlarını karşılar. Ayrıca, hem yeni projeler hem de ikinci el konutlar, yatırım ve yaşam amaçlı seçenekler sunar.</li>
  <li><strong>Yatırım Potansiyeli ve Değer Artışı</strong>: Göktürk’te konut fiyatları istikrarlı bir şekilde yükselmekte ve talep sürekli artmaktadır. Bu durum, hem kısa vadeli satış hem de uzun vadeli kira gelirleri açısından cazip fırsatlar yaratır. Özellikle belli lokasyonlardaki projeler, yüksek prim potansiyeline sahiptir.</li>
  <li><strong>Sosyal ve Kültürel Yaşam</strong>: Bölge, butik kafeler, restoranlar, spor alanları, alışveriş merkezleri ve kaliteli eğitim kurumlarıyla zengin bir sosyal yaşam sunar. Bu da Göktürk’ü sadece yatırım için değil, aynı zamanda konforlu bir yaşam için de ideal kılar.</li>
</ul>

<p>Göktürk, hem yaşam kalitesini ön planda tutan aileler hem de yüksek getiri potansiyeli arayan yatırımcılar için İstanbul’da <strong>ideal bir nokta</strong>dır. Profesyonel bir danışman eşliğinde bu avantajları doğru değerlendirmek, hem alım-satım hem de kiralama süreçlerinde maksimum fayda sağlar.</p>

<h2 id="göktürkte-yaşam-doğayla-i̇ç-i̇çe-modern-bir-hayat">Göktürk’te Yaşam: Doğayla İç İçe, Modern Bir Hayat</h2>

<p>Göktürk, İstanbul’un yoğun temposundan uzak ama şehre bir o kadar yakın konumuyla <em>doğayla iç içe, modern bir yaşam</em> sunuyor. Yeşil alanları, güvenli site konseptleri, kaliteli okulları, butik kafeleri ve sosyal tesisleriyle özellikle aileler ve profesyoneller tarafından tercih ediliyor. İstanbul Havalimanı’na, Kemerburgaz ve Maslak gibi merkezlere kolay ulaşım imkânı sağlayan Göktürk, hem <strong>yaşam kalitesi</strong> hem de <strong>yatırım potansiyeli</strong> açısından her geçen yıl değer kazanan bir bölge.</p>

<h2 id="göktürkte-ulaşım-ve-lokasyon-avantajları">Göktürk’te Ulaşım ve Lokasyon Avantajları</h2>

<p>Göktürk, İstanbul’un hızla değer kazanan bölgelerinden biri olmasının en önemli sebeplerinden biri ulaşım ve merkezi konum avantajlarıdır. Bölge, şehir merkezine ve iş merkezlerine kolay erişim sağlayan ana arterlere yakın konumda bulunur. <strong>İstanbul Havalimanı</strong>’na olan yakınlığı sayesinde sık seyahat edenler için büyük bir avantaj sunar. Ayrıca toplu taşıma seçenekleri ile Maslak, Kemerburgaz ve Gayrettepe gibi kritik noktalara ulaşım oldukça pratiktir. Göktürk’te yeni yollar ve kavşak düzenlemeleri, trafik yoğunluğunu azaltırken, bölgedeki yaşam konforunu artırır. Bu lojistik avantajlar hem yaşam alanı olarak tercih edilmesini hem de yatırımcılar için değer artış potansiyeli sağlamasını mümkün kılar.</p>

<h2 id="göktürkte-yatırım-stratejileri-ve-prim-potansiyeli">Göktürk’te Yatırım Stratejileri ve Prim Potansiyeli</h2>

<p>Göktürk, İstanbul’un hem oturum hem de yatırım amaçlı tercih edilen bölgelerinden biridir ve uzun vadeli değer artışı açısından yüksek bir potansiyele sahiptir. Bölgedeki konut fiyatları son yıllarda istikrarlı bir şekilde yükselirken, özellikle 2+1 ve 3+1 daireler ile site içi villalar yatırımcıların öncelikli tercihi haline gelmiştir. Yatırım stratejisi olarak, <em>öncelikle lokasyon analizi yapmak</em>, projenin teslim tarihi ve inşaat kalitesini değerlendirmek önemlidir. Ayrıca kira getirisi potansiyeli yüksek daireler seçmek, hem kısa vadede gelir sağlar hem de mülk değerinin uzun vadede artmasına katkıda bulunur. Profesyonel danışmanlık ile <strong>Göktürk’teki yüksek prim potansiyeli olan lokasyonlar ve konut tipleri</strong> belirlenebilir; böylece yatırımınızı güvenle planlayabilir ve maksimum getiriyi hedefleyebilirsiniz.</p>

<h2 id="hizmetlerimiz-göktürkte-alım-satım-ve-kiralama-süreçleri">Hizmetlerimiz: Göktürk’te Alım, Satım ve Kiralama Süreçleri</h2>

<ul>
  <li><strong>Ev Almak İsteyenlere</strong>
    <ul>
      <li>İhtiyaç analizi: Aile yapısı, bütçe, ulaşım-okul öncelikleri.</li>
      <li>Saha turu: Sizin için ön eleme ve 3–5 öncelikli gösterim.</li>
      <li>Piyasa analizi &amp; fiyat teklifi stratejisi.</li>
      <li>Tapu, ekspertiz ve kredi desteği koordinasyonu.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Ev Satmak İsteyenlere</strong>
    <ul>
      <li>Profesyonel ilan hazırlığı: staging önerileri, fotoğrafçı, sanal tur.</li>
      <li>Fiyatlandırma &amp; rekabet analizi.</li>
      <li>Hedefli reklam ve portföy dağılımı (sahibinden/gayrimenkul portalları).</li>
      <li>Görüşme-sözleşme takibi ve kapama süreci.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>Kiralık Mülkler için</strong>
    <ul>
      <li>Hızlı kiracı bulunması için ilanın optimizasyonu.</li>
      <li>Kira sözleşmesi şablonları, depozito ve tahliye süreçleri.</li>
      <li>Yönetim ve bakım tavsiyeleri; uzun dönem kira geliri optimizasyonu.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="göktürkte-ev-almak-i̇steyenler-i̇çin-i̇puçları">Göktürk’te Ev Almak İsteyenler İçin İpuçları</h2>

<p>Göktürk’te ev alırken dikkat edilmesi gereken birkaç kritik nokta, hem doğru yatırım yapmanızı hem de sorunsuz bir satın alma süreci yaşamanızı sağlar. Öncelikle, bütçe ve ihtiyaçlarınıza uygun konutları belirleyin; konum, site olanakları, ulaşım ve okul gibi faktörleri göz önünde bulundurun. Ardından, <em>bölgedeki güncel fiyatları ve satış trendlerini analiz edin</em>; bu sayede mülkün gerçek piyasa değerini görebilirsiniz. Profesyonel bir danışman eşliğinde tapu ve ekspertiz kontrollerini tamamlamak, olası sürpriz masrafları önler ve güvenli bir alım süreci sunar. Ayrıca, ilanlarda görsellerin ve açıklamaların kaliteli olması, doğru mülkü bulma sürecinizi hızlandırır.</p>

<h2 id="göktürkte-evinizi-satarken-profesyonel-destek">Göktürk’te Evinizi Satarken Profesyonel Destek</h2>

<p>Göktürk gibi değerli bir bölgede evinizi satarken, sürecin profesyonel bir şekilde yönetilmesi büyük fark yaratır. Doğru fiyat analizi, hedef kitleye uygun dijital pazarlama stratejileri, profesyonel fotoğraf ve video çekimleri, satış süresini kısaltırken maksimum kazanç elde etmenizi sağlar. Keller Williams’ın güçlü pazarlama ağı ve uluslararası standartlardaki satış yöntemleriyle, gayrimenkulünüzü <em>doğru fiyata, doğru kişiye, doğru zamanda</em> ulaştırıyorum. Böylece hem hızlı hem güvenli bir satış süreci yürütmek mümkün oluyor.</p>

<h2 id="göktürkte-ev-kiralamak-i̇steyenler-i̇çin-i̇puçları">Göktürk’te Ev Kiralamak İsteyenler İçin İpuçları</h2>

<p>Göktürk’te kiralık daire arayanlar için sürecin doğru yönetilmesi hem zaman hem de maliyet açısından büyük önem taşır. Öncelikle bütçenize ve ihtiyaçlarınıza uygun konut tipini belirleyin; 1+1’den 4+1’e kadar farklı seçenekler mevcuttur. Lokasyon, site olanakları, toplu taşıma ve okul gibi faktörleri göz önünde bulundurmak, günlük yaşamınızı kolaylaştırır. Kiralık ilanları değerlendirirken, kira bedeli, depozito, sözleşme koşulları ve aidat gibi detaylara dikkat edin. Profesyonel bir emlak danışmanı ile çalışmak, güvenli sözleşme süreci, ekspertiz kontrolü ve mülk sahibinden net bilgi almanızı sağlar.</p>

<h2 id="keller-williams-ile-güvenilir-gayrimenkul-danışmanlığı">Keller Williams ile Güvenilir Gayrimenkul Danışmanlığı</h2>

<p>Keller Williams, dünya genelinde 190.000’den fazla danışmanı ile <em>küresel ölçekte güvenilir bir gayrimenkul markasıdır</em>.
Türkiye’de de profesyonel standartları, etik değerleri ve güçlü eğitim sistemleriyle öne çıkar. Ben de Keller Williams çatısı altında, Göktürk ve çevresindeki gayrimenkul işlemlerinde müşterilerime <strong>uluslararası kalite standartlarında danışmanlık hizmeti</strong> sunuyorum.</p>

<p>Göktürk’te doğru adımları birlikte atmak, hem zaman hem para açısından kazanç sağlar. Ücretsiz ön keşif ile durumunuzu birlikte değerlendirelim; size özel piyasa analizi ve uygulanabilir bir plan hazırlayalım. Benimle iletişime geçmek için <a href="/iletisim">buraya</a> tıklayın.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="göktürk" /><summary type="html"><![CDATA[Göktürk’te ev alım-satım veya kiralama süreçlerinde bölge uzmanlığı. Ücretsiz ön keşif ve gerçekçi piyasa analizi için şimdi iletişime geçin.]]></summary></entry><entry><title type="html">Kira Stopajı Nedir, Kim Öder?</title><link href="https://www.melihkocaturk.com/kira-stopaji-nedir-kim-oder" rel="alternate" type="text/html" title="Kira Stopajı Nedir, Kim Öder?" /><published>2025-11-09T00:00:00+03:00</published><updated>2025-11-09T00:00:00+03:00</updated><id>https://www.melihkocaturk.com/kira-stopaji-nedir-kim-oder</id><content type="html" xml:base="https://www.melihkocaturk.com/kira-stopaji-nedir-kim-oder"><![CDATA[<p>Kira gelirleri üzerinden ödenen vergiler, hem mülk sahipleri hem de kiracılar için önemli bir konudur. Bu vergilerden biri de <em>kira stopajı</em> olarak bilinir. Ancak çoğu kişi bu terimin tam olarak ne anlama geldiğini, kimlerin ödemekle yükümlü olduğunu ve nasıl hesaplandığını bilmez.</p>

<p>Bu yazıda, kira stopajı nedir, kim öder, nasıl hesaplanır ve ne zaman ödenir gibi merak edilen tüm soruları adım adım açıklıyoruz.</p>

<h2 id="kira-stopajı-nedir">Kira Stopajı Nedir?</h2>

<p>Stopaj, kelime anlamıyla “verginin kaynağında kesilmesi” anlamına gelir. Kira stopajı ise, iş yeri kiralarında kira ödemesi yapan kiracının, kira bedelinden belirli bir oranı kesip devlete vergi olarak ödemesidir.</p>

<p>Yani, mülk sahibi kira gelirini brüt olarak elde etse de, vergiyi kiracı öder ve devlete yatırır. Bu şekilde devlet, verginin doğrudan kaynağından tahsil edilmesini sağlar.</p>

<h2 id="kira-stopajını-kim-öder">Kira Stopajını Kim Öder?</h2>

<p>Kira stopajı <em>sadece iş yeri kiralarında uygulanır</em>. Konut kiralarında kiracı stopaj ödemez.</p>

<p>Stopajı ödemekle yükümlü kişi veya kurumlar şunlardır:</p>

<ul>
  <li>Şirketler</li>
  <li>Serbest meslek erbapları (örneğin avukat, doktor, mimar)</li>
  <li>Dernekler, vakıflar veya kamu kurumları</li>
  <li>Ticari faaliyette bulunan şahıs işletmeleri</li>
</ul>

<p>Bu kişiler, kiraladıkları iş yerinin kirasını öderken stopaj kesintisini yapmak ve devlete yatırmak zorundadır.</p>

<p><strong>Örnek</strong>: Bir şirket, aylık 20.000 TL’ye bir ofis kiraladıysa, kira stopaj oranı %20 olduğunda 4.000 TL stopaj vergisi keser ve kalan 16.000 TL’yi mal sahibine öder. Bu durumda mal sahibi 16.000 TL alırken, şirket 4.000 TL’yi vergi dairesine öder.</p>

<h2 id="kira-stopaj-oranı-nedir">Kira Stopaj Oranı Nedir?</h2>

<p>Kira stopaj oranı, Gelir Vergisi Kanunu’nun 94. maddesi uyarınca belirlenir. 2025 yılı itibarıyla iş yeri kiralarında stopaj oranı %20’dir.</p>

<p><strong>Not</strong>: Bu oran, bazı dönemlerde Cumhurbaşkanlığı kararnamesi ile geçici olarak düşürülebilir. Örneğin pandemi döneminde %10 olarak uygulanmıştı. Güncel oranlar için her zaman Gelir İdaresi Başkanlığı (GİB) duyuruları kontrol edilmelidir.</p>

<h2 id="kira-stopajı-nasıl-hesaplanır">Kira Stopajı Nasıl Hesaplanır?</h2>

<p>Kira stopajı, brüt kira bedeli üzerinden hesaplanır. Formül şu şekildedir:</p>

<p><strong>Stopaj Tutarı = Brüt Kira x Stopaj Oranı</strong></p>

<p>Örnek Hesaplama:</p>

<ul>
  <li>Aylık brüt kira: 20.000 TL</li>
  <li>Stopaj oranı: %20</li>
  <li>20.000 x 0,20 = <strong>4.000 TL</strong></li>
  <li>Kiracı, 4.000 TL’yi devlete yatırır, mal sahibine 16.000 TL ödeme yapar.</li>
</ul>

<h2 id="kira-stopajı-ne-zaman-ve-nasıl-ödenir">Kira Stopajı Ne Zaman ve Nasıl Ödenir?</h2>

<p>Kira stopajı, <strong>muhtasar beyanname</strong> ile bildirilir ve <strong>her ayın 26’sına kadar</strong> ödenir.</p>

<ul>
  <li>Beyanname, kiracının bağlı olduğu vergi dairesine verilir.</li>
  <li>Ödeme, vergi dairesi üzerinden veya internet vergi dairesi aracılığıyla yapılabilir.</li>
</ul>

<p>Şirket veya şahıs işletmeleri bu işlemi genellikle muhasebecileri aracılığıyla yürütür.</p>

<h2 id="kira-stopajı-beyannamesi-nasıl-verilir">Kira Stopajı Beyannamesi Nasıl Verilir?</h2>

<p>Kira stopajı, <em>Muhtasar ve Prim Hizmet Beyannamesi</em> içinde beyan edilir. Bu beyanname, iş yerindeki çalışanlara ait sigorta primleriyle birlikte dijital ortamda gönderilir.</p>

<p>Beyanname içeriğinde şunlar yer alır:</p>

<ul>
  <li>Mülk sahibinin adı ve vergi kimlik numarası</li>
  <li>Kira bedeli</li>
  <li>Stopaj tutarı</li>
  <li>Kira dönemi bilgisi</li>
</ul>

<h2 id="kira-stopajının-mülk-sahibine-etkisi-nedir">Kira Stopajının Mülk Sahibine Etkisi Nedir?</h2>

<p>Mülk sahibi açısından stopaj, <em>önceden ödenmiş bir vergi</em> niteliğindedir. Yıl sonunda beyanname verirken, kiracı tarafından ödenen stopaj vergisini düşebilir. Yani stopaj, mülk sahibinin gelir vergisine <em>mahsuben</em> ödenmiş bir tutardır. Bu nedenle, mal sahibi açısından ek bir vergi yükü oluşturmaz; sadece önceden tahsil edilmiş bir vergidir.</p>

<h2 id="kira-stopajı-hangi-durumlarda-uygulanmaz">Kira Stopajı Hangi Durumlarda Uygulanmaz?</h2>

<p>Kira stopajı aşağıdaki durumlarda uygulanmaz:</p>

<ul>
  <li>Konut kiralarında (kiracı gerçek kişidir)</li>
  <li>Basit usulde vergiye tabi esnaf tarafından kiralanan iş yerlerinde</li>
  <li>Vergiden muaf kişi veya kurumların yaptığı kira ödemelerinde</li>
</ul>

<p>Örneğin, bir apartman dairesini bireysel olarak kiralayan kişi stopaj ödemez.</p>

<h2 id="kira-stopajı-ödememenin-cezası-nedir">Kira Stopajı Ödememenin Cezası Nedir?</h2>

<p>Stopaj ödememek veya eksik ödemek ciddi cezalar doğurabilir.</p>

<p>Vergi Usul Kanunu’na göre;</p>

<ul>
  <li>Eksik beyan durumunda vergi ziyaı cezası uygulanır.</li>
  <li>Beyanmeme halinde, stopaj tutarı faiziyle birlikte tahsil edilir.</li>
  <li>Ayrıca, usulsüzlük cezaları da devreye girebilir.</li>
</ul>

<p>Bu nedenle işletmelerin düzenli olarak stopaj ödemelerini takip etmeleri önemlidir.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Kira stopajı, iş yeri kiralamalarında hem kiracı hem mülk sahibi açısından önemli bir vergi unsurudur.
Kiracı, stopajı kesip devlete yatırmakla yükümlüdür; mülk sahibi ise bu tutarı kendi gelir vergisinden mahsup eder. Eğer siz de iş yeri kiraladıysanız veya mülkünüzü ticari amaçla kiraya verdiyseniz, stopaj yükümlülüklerinizi bilmeniz hem cezai riskleri önler hem de mali planlamanızı doğru yapmanızı sağlar.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="kira" /><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, kira stopajı nedir, kim öder, nasıl hesaplanır ve ne zaman ödenir gibi merak edilen tüm soruları adım adım açıklıyoruz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Müteahhit ile Kat Karşılığı Anlaşma Yaparken Dikkat Edilecekler</title><link href="https://www.melihkocaturk.com/muteahhit-ile-kat-karsiligi-anlasma-yaparken-dikkat-edilecekler" rel="alternate" type="text/html" title="Müteahhit ile Kat Karşılığı Anlaşma Yaparken Dikkat Edilecekler" /><published>2025-11-06T00:00:00+03:00</published><updated>2025-11-06T00:00:00+03:00</updated><id>https://www.melihkocaturk.com/muteahhit-ile-kat-karsiligi-anlasma-yaparken-dikkat-edilecekler</id><content type="html" xml:base="https://www.melihkocaturk.com/muteahhit-ile-kat-karsiligi-anlasma-yaparken-dikkat-edilecekler"><![CDATA[<p>Kentsel dönüşüm ve arsa sahiplerinin değerlendirme isteği, <em>kat karşılığı inşaat sözleşmeleri</em>ni son yıllarda oldukça popüler hale getirdi. Ancak bu süreç, doğru planlanmadığında büyük maddi kayıplara neden olabilir. Müteahhit ile kat karşılığı anlaşma yapmadan önce hem hukuki hem de teknik açıdan dikkat edilmesi gereken pek çok önemli nokta vardır.</p>

<p>Bu yazıda, arsa sahiplerinin kat karşılığı anlaşma sürecinde gözden kaçırmaması gereken kritik detayları adım adım ele alıyoruz.</p>

<h2 id="kat-karşılığı-anlaşma-nedir">Kat Karşılığı Anlaşma Nedir?</h2>

<p><strong>Kat karşılığı inşaat sözleşmesi</strong>, arsa sahibinin arsasını müteahhide devretmesi, müteahhidin ise bunun karşılığında arsada bina yaparak belirli sayıda bağımsız bölümü arsa sahibine vermesi esasına dayanır. Kısaca: arsa sahibi arsa verir, müteahhit bina yapar, taraflar da daireleri paylaşır.</p>

<p>Bu tür sözleşmeler genellikle “Düzenleme Şeklinde Kat Karşılığı İnşaat Sözleşmesi” olarak noter onaylı biçimde yapılır ve tapuya şerh edilmesi gerekir.</p>

<h2 id="güvenilir-müteahhit-seçimi">Güvenilir Müteahhit Seçimi</h2>

<p>Kat karşılığı anlaşmanın en kritik noktası, doğru müteahhit seçimidir. Müteahhidin geçmiş projeleri, mali gücü ve referansları titizlikle araştırılmalıdır.</p>

<p>Dikkat edilmesi gerekenler:</p>

<ul>
  <li>Daha önce tamamladığı projelerin kalitesi ve zamanında teslim edilip edilmediği,</li>
  <li>Ticaret Sicil kaydı ve vergi durumu,</li>
  <li>Hakkında açılmış dava veya icra dosyası olup olmadığı,</li>
  <li>İnşaat firması yerine şahısla değil, tüzel kişilik üzerinden sözleşme yapılması.</li>
</ul>

<p><strong>İpucu</strong>: Müteahhitin geçmişte teslim ettiği projeleri yerinde görmek, en güvenilir referans yöntemidir.</p>

<h2 id="sözleşmenin-noter-ve-avukat-eşliğinde-hazırlanması">Sözleşmenin Noter ve Avukat Eşliğinde Hazırlanması</h2>

<p>Kat karşılığı inşaat sözleşmeleri sıradan belgeler değildir; her bir maddesi ciddi sonuçlar doğurabilir. Bu nedenle sözleşmenin mutlaka <em>gayrimenkul hukuku konusunda deneyimli bir avukat tarafından hazırlanması gerekir</em>.</p>

<p>Sözleşme:</p>

<ul>
  <li>Noter huzurunda düzenleme şeklinde hazırlanmalı,</li>
  <li>Tapu Müdürlüğü’ne şerh edilerek güvence altına alınmalıdır.</li>
</ul>

<p><strong>Unutmayın</strong>: Tapuya şerh edilmemiş bir sözleşme, müteahhidin iflası veya projeyi devretmesi durumunda sizi korumaz.</p>

<h2 id="daire-paylaşımı-oranı-ve-blok-konumu">Daire Paylaşımı Oranı ve Blok Konumu</h2>

<p>Kat karşılığı anlaşmalarda en çok tartışma konusu, daire paylaşım oranıdır. Örneğin, %50 - %50 paylaşım yapılacaksa hangi blokta, hangi cephedeki dairelerin kime ait olacağı sözleşmede net olarak belirtilmelidir.</p>

<p>Dikkat edilmesi gereken maddeler:</p>

<ul>
  <li>Hangi bağımsız bölümler arsa sahibine ait olacak,</li>
  <li>Arsa sahibine düşen dairelerin kat, cephe, brüt-net metrekare detayları,</li>
  <li>Otopark, depo, çatı katı, bahçe gibi ortak alanların paylaşım durumu.</li>
</ul>

<p><strong>İpucu</strong>: “Daire paylaşım krokisi” sözleşmeye ek olarak çizdirilmeli ve imzalanmalıdır.</p>

<h2 id="i̇nşaat-süresi-ve-teslim-tarihi">İnşaat Süresi ve Teslim Tarihi</h2>

<p>Sözleşmede inşaatın hangi tarihte başlayacağı, hangi tarihte biteceği ve teslim süresi açıkça belirtilmelidir.</p>

<p>Eklenmesi gereken hükümler:</p>

<ul>
  <li>İnşaatın gecikmesi durumunda günlük veya aylık gecikme tazminatı,</li>
  <li>Ruhsat alınma süresi, inşaat aşamaları, geçici ve kesin iskan teslim tarihleri.</li>
</ul>

<p><strong>Örnek</strong>: Müteahhit, yapı ruhsatı alınmasından itibaren 24 ay içinde inşaatı tamamlayarak arsa sahibine bağımsız bölümleri teslim etmeyi taahhüt eder.</p>

<h2 id="teminat-ve-güvence-mekanizmaları">Teminat ve Güvence Mekanizmaları</h2>

<p>Arsa sahipleri, müteahhidin inşaatı yarım bırakması riskine karşı mutlaka <strong>teminat</strong> istemelidir.</p>

<p>Teminat türleri:</p>

<ul>
  <li>Banka teminat mektubu,</li>
  <li>Müteahhidin üzerine kayıtlı gayrimenkul teminatı,</li>
  <li>Sigorta poliçesi (tamamlama sigortası).</li>
</ul>

<p>Bu sayede, müteahhit projeyi tamamlayamazsa arsa sahibi zararını kısmen de olsa telafi edebilir.</p>

<h2 id="i̇nşaat-ruhsatı-ve-proje-onay-süreci">İnşaat Ruhsatı ve Proje Onay Süreci</h2>

<p>Ruhsat alınmadan inşaata başlanması yasadışıdır. Müteahhitin proje çizimlerini arsa sahibine göstermesi, ruhsat ve mimari proje onayını <strong>ortak onay</strong> ile alması gerekir.</p>

<p>Arsa sahibi şu belgeleri görmeden imza atmamalıdır:</p>

<ul>
  <li>Onaylı mimari proje,</li>
  <li>Statik proje,</li>
  <li>Yapı ruhsatı,</li>
  <li>Belediyeden alınan imar durum belgesi.</li>
</ul>

<h2 id="tapu-i̇şlemleri-ve-devir-sırası">Tapu İşlemleri ve Devir Sırası</h2>

<p>Kat karşılığı anlaşmalarda sık yapılan hatalardan biri, müteahhide tapunun erken devredilmesidir.</p>

<p>En güvenli yöntem:</p>

<ul>
  <li>Tapu devri, ruhsat alındıktan ve temel atıldıktan sonra <em>aşamalı şekilde</em> yapılmalıdır.</li>
  <li>Sözleşmeye “her bağımsız bölüm için ayrı tapu devri takvimi” eklenmelidir.</li>
</ul>

<p>Böylece, müteahhit yükümlülüklerini yerine getirmeden arsayı elinden çıkaramaz.</p>

<h2 id="denetim-ve-kalite-kontrol-hakkı">Denetim ve Kalite Kontrol Hakkı</h2>

<p>Arsa sahibi, inşaat süreci boyunca projeyi takip etme ve denetleme hakkına sahiptir. Bu hak sözleşmeye yazılı olarak eklenmelidir.</p>

<p><strong>Eklenmesi gereken ifade örneği</strong>: Arsa sahibi veya yetkilendirdiği kişi, inşaatın her aşamasını yerinde denetleme hakkına sahiptir. Müteahhit bu konuda gerekli kolaylığı sağlar.</p>

<h2 id="sonuç">Sonuç</h2>

<p>Kat karşılığı inşaat sözleşmeleri, yüksek finansal değer taşıyan ve uzun vadeli sonuçlar doğuran anlaşmalardır. Bu nedenle, <em>arsa sahibi olarak en küçük detayı dahi göz ardı etmemek gerekir</em>.</p>

<p>Özetle:</p>

<ul>
  <li>Güvenilir müteahhit seçin,</li>
  <li>Sözleşmeyi avukat hazırlasın,</li>
  <li>Tapuya şerh ettirin,</li>
  <li>Daire paylaşım planını açıkça belirleyin,</li>
  <li>Teslim süresi, teminat ve kalite denetimi maddelerini ekleyin.</li>
</ul>

<p>Doğru hazırlanmış bir sözleşme, hem müteahhidin hem de arsa sahibinin haklarını korur ve süreci sorunsuz hale getirir.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıda, arsa sahiplerinin kat karşılığı anlaşma sürecinde gözden kaçırmaması gereken kritik detayları adım adım ele alıyoruz.]]></summary></entry></feed>